<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.8.5">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2020-09-15T12:37:29+00:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">News Noir Meilleur</title><subtitle>Toute l'actualité de la communauté noire, de l'Afrique et de sa diaspora.</subtitle><entry><title type="html">Trump sanctionne des responsables de la CPI.</title><link href="http://localhost:4000/cpi-usa-sanctions/" rel="alternate" type="text/html" title="Trump sanctionne des responsables de la CPI." /><published>2020-09-15T00:00:00+00:00</published><updated>2020-09-15T00:00:00+00:00</updated><id>http://localhost:4000/cpi-usa-sanctions</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/cpi-usa-sanctions/">&lt;p&gt;La CPI (Cours Pénale Internationale), créée en 2002 est une organisation internationale, chargée de juger les personnes accusées de génocide, de crime contre l’humanité, de crime d’agression, et de crime de guerre. De 60 pays à sa création, la CPI est passée aujourd’hui à 123 états parties qui ont signé et ratifié le statut de Londres, statut fondateur de l’organisation.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h1 id=&quot;critiques&quot;&gt;Critiques&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Les critiques sont nombreuses envers la CPI et sont dans les faits, justifiables :&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Justice de vainqueurs : le cas le plus parlant, est celui de la Cote d’Ivoire où seuls Laurent Gbagbo et ses partisans ont été jugés.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Lenteur administrative : en 18 ans d’existence, on ne dénombre que 5 jugements définitifs.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Inefficacité : la CPI ne dispose d’aucun moyen lui permettant de faire arrêter ses suspects. Il doit compter sur la bonne volonté des états de résidence des personnes suspectes et à l’encontre desquelles des procédures ont été entamées.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Indépendance : la CPI s’appuie sur les travaux d’ONG qui lui fournissent des témoins et documents. Ces ONG et la Cour elle même sont financés largement par les Etats Européens et les USA.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Justice de blancs : La grande majorité des affaires de la CPI concernent les dirigeants, anciens dirigeants ou hautes personnalités des Etats Africains.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Toutes ces critiques ont pu être débattu et discutés mais elles sont factuelles. Quelques pays sont sorties temporairement ou définitivement de l’organisation au fil du temps.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La CPI est également sensée être une justice internationale et impartiale, mais sa crédibilité est largement affaiblie dans la mesure où :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;La Chine, l’Inde n’ont pas signé le traité de Rome.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Les USA ont signé ce traité mais ne l’ont toujours pas ratifié.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;D’office, 3 des plus grandes nations qui constituent le quart au moins de la population mondiale, ne reconnaissent pas son autorité.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Tous les Etats européens ont signé et ratifiés ce traité, mais également financent l’institution.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Est ce donc un hasard si aucun ressortissant d’un Etat majeur de la Zone Euro, n’a encore été conduit devant les instances de la cour ?&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;les-usa-et-la-cpi--je-taime-moi-non-plus&quot;&gt;Les USA et la CPI : Je t’aime, moi non plus.&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Les relations entre la CPI et les Etats-Unis d’Amérique ont évolués, au gré des présidences démocrates et républicaines.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les Etats Unis ne sont pas en opposition à l’existence d’une justice internationale, tant qu’elle ne s’applique pas à eux, à leur droit d’exercer la force armée, et à leurs combattants engagés dans des conflits hors de leurs territoires.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les Etats Unis veulent de tout temps pouvoir faire entrave aux règlements internationaux concernant les droits des hommes quand ils jugent cela nécessaire. En témoigne, l’existence du Camp de Guantánamo, hors de tout cadre juridique, où les Etats Unis peuvent emprisonner, questionner, ou torturer à vie, sans limite de temps et sans chef d’accusation tout combattant jugée &lt;em&gt;illégal&lt;/em&gt; par leurs services.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Même si l’administration Obama a fait des efforts pour régulariser la situation entre la CPI et son pays, l’arrivée de Donald Trump sonne un retour en arrière.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;la-cpi-lafghanistan-et-les-combattants-américains&quot;&gt;La CPI, l’Afghanistan, et les combattants américains.&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Les États-Unis ont pris des sanctions économiques contre les membres de la Cour pénale internationale. En effet, Le 11 juin 2020, Donald Trump a signé un  décret présidentiel, annonçant des sanctions économiques à l’encontre des magistrats et responsables de la CPI.  Il reproche à la Cour d’avoir lancé une enquête sur de possibles crimes de guerre commis par les États-Unis pendant la guerre d’Afghanistan. Cette enquête serait selon le président Trump :&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;une menace à la sécurité nationale.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;L’enquête de la CPI vise les talibans et l’armée afghane. Elle vise également les militaires américains, et des agents de la CIA. En cause, leurs techniques utilisées lors d’interrogatoires menés dans les centres d’interrogatoires secrets créés après 2003. La procureure de la CPI ainsi que les juges se sont notamment appuyés sur des rapports du Sénat américain, publiés après des commissions d’enquête. Ces rapports font état de pratiques d’interrogatoire comme le  &lt;em&gt;waterboarding&lt;/em&gt;  (la torture par l’eau), mais aussi l’isolement, le maintien à la lumière 24 heures sur 24 ou la nudité.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La porte-parole du président américain a déclaré dans un communiqué :&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Malgré les appels répétés des États-Unis et de nos alliés en faveur
d’une réforme, la Cour pénale internationale n’a rien fait pour se
réformer et continue de mener des enquêtes motivées politiquement
contre nous ou nos alliés, dont Israël.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Lors des prémisses de cette affaire en 2017, les Etats Unis avaient menacé d’annuler le visa de Fatou Bensouda, La Procureure de la CPI. Ils avaient évoqué également la possibilité de l’émission d’un mandat d’arrêt international à son encontre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Face à cette nouvelle enquête, Donald Trump a annoncé le gel de tous les biens et avoirs financiers des membres de la CPI chargés de l’enquête en Afghanistan. Avec ces sanctions, les États-Unis espèrent dissuader la juridiction de poursuivre des militaires américains pour leur implication dans le conflit afghan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Rappelons que la CPI ne peut trancher que sur la culpabilité d’un individu, pas d’un Etat. Dans le cadre de l’enquête sur les crimes possiblement commis lors de la guerre d’Afghanistan, la CPI ne pourrait donc qu’émettre des mandats d’arrêt à l’encontre de personnes.  La France puis l’Europe ont exprimé leur « consternation » à l’annonce de la décision américaine.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;rien-de-nouveau&quot;&gt;Rien de nouveau.&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Rappelons que, au plus fort de la pandémie de COVID-19, Washington voulait faire payer l’État chinois pour ses manquements (retards de communication sur la gravité de la situation, minimisation du nombre de décès liés au virus). Avocats, militants et élus républicains ont multiplié les demandes de saisines de la Cour pénale internationale, l’invoquant d’entamer des sanctions contre l’État chinois.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Rien de nouveau donc. Les Etats Unis, &lt;em&gt;les grands justiciers du monde&lt;/em&gt; qui refusent la justice internationale quand ils s’appliquent à eux, et les autres états occidentaux qui dégainent &lt;em&gt;leur indignation&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;</content><author><name>elisis</name></author><category term="sticky" /><category term="Panafrique" /><category term="CPI" /><category term="Etats Unis" /><category term="Justice" /><category term="featured" /><summary type="html">La CPI (Cours Pénale Internationale), créée en 2002 est une organisation internationale, chargée de juger les personnes accusées de génocide, de crime contre l’humanité, de crime d’agression, et de crime de guerre. De 60 pays à sa création, la CPI est passée aujourd’hui à 123 états parties qui ont signé et ratifié le statut de Londres, statut fondateur de l’organisation.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/politique/sanctions_bensouda_cpi_etats_unis.jpg" /></entry><entry><title type="html">Merci champion. (Adébayor) - Partie 4</title><link href="http://localhost:4000/merci-sea-pt-4/" rel="alternate" type="text/html" title="Merci champion. (Adébayor) - Partie 4" /><published>2020-09-12T00:00:00+00:00</published><updated>2020-09-12T00:00:00+00:00</updated><id>http://localhost:4000/merci-sea-pt-4</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/merci-sea-pt-4/">&lt;p&gt;L’être humain, notre génération en particulier, a pris l’habitude de ne célébrer ses champions que lorsqu’ils n’étaient plus.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais on est heureusement maître de nos actions et décisions. Donc on peut décider d’agir autrement.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pourquoi pas une série d’articles sur les plus grands champions de notre époque ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cette série commence par l’un de nos plus grands champions, tant par taille que par son talent : Shéyi Emmanuel Adébayor (SEA).&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h1 id=&quot;tottenham-nouveau-challenge&quot;&gt;Tottenham, nouveau challenge.&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Sport/sea/sea-spurs-3.jpg&quot; alt=&quot;SEA, Spurs&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Après son retour de prêt, Manchester City ne comptant plus sur lui, Adébayor partira en prêt à Tottenham.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Les supporters d’Arsenal le détestent, donc les nôtres vont l’adorer.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;C’est par ces &lt;em&gt;douces paroles&lt;/em&gt;, que l’entraîneur de Tottenham Harry Redknapp, accueillera Adébayor dans son second club du nord de Londres.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La première saison sera l’une des plus prolifiques pour le natif Togolais. La confiance retrouvée, SEA disputera 37 matches et inscrira 18 buts.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Suite à cette première saison plus que satisfaisante, Adébayor signera un bail de 3 ans. Sa seconde saison, sera moins prolifique. SEA n’inscrira &lt;em&gt;que&lt;/em&gt; 8 buts lors de 34 apparitions.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Avec le départ du coach et l’arrivé d’un nouveau (Villas Boas), Adébayor va perdre sa place de titulaire dès le début de sa troisième saison chez les Spurs (Surnom des joueurs de Tottenham). Avec les mauvais résultats de l’équipe, Villas Boas sera évincé au profit de Tim Sherwood qui refera confiance au buteur au mètre quatre-vingt onze (1m 91).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Adébayor inscrira un doublé pour son retour sur le terrain et marquera ensuite 8 buts en 11 matchs. Il permettra à son club d’accéder aux huitièmes de finales de l’Europa League grâce à un doublé dans le tour précédent. Il inscrira en tout sur cette saison, 14 buts malgré son faible temps de jeu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il disputera une autre demi-saison avec Tottenham, avant de signer pour 6 mois avec Crystal Palace, un autre club de Londres, située plus au Sud. Tottenham restera le dernier club de très haut niveau pour lequel SEA aura joué.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En tout Emmanuel Adébayor avait inscrit à ce moment de sa carrière 177 buts :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;19 buts à Metz ;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;26 buts à Monaco ;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;65 buts à Arsenal ;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;19 buts à Manchester City ;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;8 buts au Real Madrid ;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;42 buts à Tottenham.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Une petite compilation de ces meilleurs buts dans les plus grands championnats.&lt;/p&gt;
&lt;iframe width=&quot;853&quot; height=&quot;480&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/x64r-1IgSNY&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;h1 id=&quot;fin-de-carrière-en-club&quot;&gt;Fin de carrière en club.&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Sur les 5 années suivants son départ de Tottenham, Adébayor inscrira 31 autres buts, jouera pour 4 clubs, dans trois pays et continents différents.&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Adébayor jouera 6 mois, pour Crystal Palace et inscrira 1 buts en 15 apparitions.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Il passera ensuite 3 saisons en SuperLig Turque :
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;2 saisons, pour le club de &lt;strong&gt;Istanbul Başakşehir&lt;/strong&gt;. Il marquera 28 buts en 76 matchs.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Il posera ensuite ses valises, dans un autre club turque, le &lt;strong&gt;Kayserispor&lt;/strong&gt;. Il y jouera 8 matchs et trouvera les cages adverses à deux reprises.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;SEA changera une nouvelle fois de continent et créera la sensation en signant pour le club Olimpia, un club de la &lt;strong&gt;Primera División&lt;/strong&gt; paraguayenne. Adébayor n’y jouera que 4 matchs après lesquels lui et le club mettront fin au contrat à l’amiable dans un contexte particulier lié au Coronavirus.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h1 id=&quot;parcours-en-equipe-nationale&quot;&gt;Parcours en Equipe nationale.&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Sport/sea/sea-togo.jpg&quot; alt=&quot;SEA, Togo.&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il y aura un avant et après Adébayor au sein de l’équipe nationale Togolaise. Il sera sélectionné pour la première fois en Juillet 2000 pour la confrontation entre le Togo et la Zambie.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;S’en suivront près de vingt années au service de son pays, duquel il deviendra le capitaine emblématique. Il participera à quatre (4) Coupe d’Afrique des Nations.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’épopée de la CAN 2013, restera malgré tout la plus mémorable ou il a conduit son équipe pour la première fois vers la phase finale (Quarts de finale) de la compétition continentale.&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;853&quot; height=&quot;480&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/e7m0fA65Acw&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;Il sera également un élément majeur de cette année 2006 où le Togo se qualifiera pour la première fois de son histoire, à la coupe du monde.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;impact-hors-sport&quot;&gt;Impact hors sport.&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Adébayor a créé depuis 2012 une association caritative dont le but est de :&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;contribuer à améliorer le niveau de vie des peuples au Togo et en Afrique.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/SEA-Foundation-Fondation-SEA-Officiel-415177155262542/&quot;&gt;SEA Foundation&lt;/a&gt; dont le slogan est « …changing lives » (transformer des vies,) inscrit ses actions dans un cadre humanitaire. Elle vise à apporter son soutien non seulement aux enfants nécessiteux, mais aussi aux personnes démunies au Togo, au Ghana et ailleurs sur le continent africain.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Adébayor, au delà du sportif est également un personnage hors-norme qui a toujours emmené dans sa valise, peu importe sa destination une bonne humeur et une joie de vivre qu’il a partagé avec des coéquipiers en dehors et sur le terrain.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;arsenal&quot;&gt;Arsenal&lt;/h2&gt;

&lt;iframe width=&quot;853&quot; height=&quot;480&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/XhnRt48L2CA&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;h2 id=&quot;tottenham&quot;&gt;Tottenham&lt;/h2&gt;

&lt;iframe width=&quot;853&quot; height=&quot;480&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/5RW1qIKr4SU&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;h1 id=&quot;merci-champion-pout-tout&quot;&gt;Merci champion, pout tout.&lt;/h1&gt;

&lt;iframe width=&quot;853&quot; height=&quot;480&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/D5iyHFFYuZk&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;S’il ne fallait retenir qu’un seul match en club, cette maestro face à Chelsea :&lt;/p&gt;
&lt;iframe width=&quot;853&quot; height=&quot;480&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/64n3CEzyLCA&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;Et en Equipe nationale cette performance de haut volée contre l’Algérie :&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;853&quot; height=&quot;480&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/RuhInQ74Yjw&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;Ainsi s’achève cette biographie du plus grand footballeur togolais de tous les temps.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Suivez &lt;a href=&quot;/tags.html#champion&quot;&gt;les autres biographies de champions ici&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</content><author><name>elisis</name></author><category term="sticky" /><category term="afrique" /><category term="sport" /><category term="sea" /><category term="champion" /><category term="featured" /><summary type="html">L’être humain, notre génération en particulier, a pris l’habitude de ne célébrer ses champions que lorsqu’ils n’étaient plus.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/Sport/sea/sea-spurs-2.jpg" /></entry><entry><title type="html">Merci champion. (Adébayor) - Partie 3</title><link href="http://localhost:4000/merci-sea-pt-3/" rel="alternate" type="text/html" title="Merci champion. (Adébayor) - Partie 3" /><published>2020-09-10T00:00:00+00:00</published><updated>2020-09-10T00:00:00+00:00</updated><id>http://localhost:4000/merci-sea-pt-3</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/merci-sea-pt-3/">&lt;p&gt;L’être humain, notre génération en particulier, a pris l’habitude de ne célébrer ses champions que lorsqu’ils n’étaient plus.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais on est heureusement maître de nos actions et décisions. Donc on peut décider d’agir autrement.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pourquoi pas une série d’articles sur les plus grands champions de notre époque ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cette série commence par l’un de nos plus grands champions, tant par taille que par son talent : Shéyi Emmanuel Adébayor (SEA).&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h1 id=&quot;tête-de-gondole-du-nouveau-projet-de-manchester-city&quot;&gt;Tête de gondole du Nouveau projet de Manchester City.&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Sport/sea/sea-city.jpg&quot; alt=&quot;SEA, City.&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En 2008, avec l’arrivée des Emiratis à la tête de City, un nouveau projet plus ambitieux est redéfini. Les Citizens souhaitent reconquérir la couronne d’Angleterre et vont ainsi tout mettre en oeuvre pour recruter les meilleurs joueurs de l’époque.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;SEA sera recruté par Manchester City, pour un montant de 29 millions d’euros, et signera un contrat de 5 ans.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il inscrira son premier but pour sa nouvelle formation, lors du premier match du championnat dès la deuxième minute. Il continuera sur cette lancée, marquant but sur but lors des journées qui ont suivi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il jouera contre son ancienne équipe Arsenal, pour la première fois depuis son départ. Ce match restera un moment particulier, mais pas que pour ses enjeux sportifs. En effet, SEA frustré d’avoir de n’avoir peut être pas été assez retenu par le club londonien narguera les supporters de son ancien club lors de la célébration de son but. S’en suivra durant le match des échauffourées entre lui et plusieurs anciens coéquipiers, dont Alexandre Song et Van Persie.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il recevra après analyse des vidéos du match une suspension de 3 matchs.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Emmanuel Adébayor aurait pu cette année être sur les traces de sa saison 2007-2008, mais les blessures, les suspensions pour des comportements jugés anti-sportifs et surtout l’incident de &lt;a href=&quot;https://www.rfi.fr/fr/afrique/20200108-drame-cabinda-10-ans-attaque-equipe-togo&quot;&gt;Cabinda&lt;/a&gt;, ont plombé cette année qui semblait prometteur.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il marquerait malgré tout 14 buts en 26 apparitions lors du championnat.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Malgré cette saison plus qu’honorable, la saison suivante sera plus compliquée. En effet, l’entraîneur préférera mettre Carlos Tévez à la place de l’international Togolais dans le nouveau système mis en place en ce début de saison.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Adébayor se contentera de quelques bouts de rencontres et brillera surtout en Ligue Europa ou il avait plus de temps de jeu. Il sera le premier citizen à inscrire un triplé dans cette cette compétition.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Durant la première moitié de saison SEA jouera toutes compétitions confondues 14 matchs et inscrira 5 buts.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;la-courte-épopée-au-real-madrid&quot;&gt;La courte épopée au Real Madrid.&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Suite à la blessure de Gonzalo Higuain, la doublure au poste d’attaquant de pointe de Karim Benzema, le Real Madrid recherche un attaquant de fixation performant pour palier à l’absence prolongée de Pipita (Gonzola Higuain).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Sport/sea/sea-real-madrid-2.jpg&quot; alt=&quot;SEA énervé : Real Madrid&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En froid avec le club mancunien (Manchester City) et en manque de temps de jeu, Adébayor cherche un point de chute pour reprendre sa carrière en main. Ainsi, bien que très courtisé par son ancien club Monaco, qui souhaite ardemment son retour, Adébayor se laissera tenter par l’aventure et la proposition du club madrilène. Il rejoint donc le Real Madrid, le 25 Janvier 2011 sous la forme d’un prêt avec une option d’achat estimé à 15 millions d’euros.&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;853&quot; height=&quot;480&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/BCTyFSa8ugA&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;Conscient de son rôle de remplaçant de luxe de Karim Benzema le titulaire indiscutable, SEA s’évertuera à tout faire pour se faire remarquer positivement aussi bien sur qu’en dehors du terrain.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Rapidement adopté par ses coéquipiers et le public, Adébayor disputera en tout 21 matchs avec les merengues. Il marquera 8 buts et remportera la coupe du Roi, le deuxième trophée majeur de sa carrière.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Même si à la fin de la saison, le club madrilène décidera de ne pas lever l’option d’achat, Adébayor laissera une empreinte positive au Real tant par ses performances sur le terrain, que par son attitude en dehors. Il ambiancera le vestiaire madrilène de ses pas de dance légendaires.&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;853&quot; height=&quot;480&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/7qsLY44AQu0&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;h1 id=&quot;tottenham-nouveau-challenge&quot;&gt;Tottenham, nouveau challenge.&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;La suite &lt;a href=&quot;/tags.html#sea&quot;&gt;au prochain chapitre.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>elisis</name></author><category term="afrique" /><category term="sport" /><category term="sea" /><category term="champion" /><summary type="html">L’être humain, notre génération en particulier, a pris l’habitude de ne célébrer ses champions que lorsqu’ils n’étaient plus.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/Sport/sea/sea-celebrant-mancity.jpg" /></entry><entry><title type="html">Merci champion. (Adébayor) - Partie 2</title><link href="http://localhost:4000/merci-sea-pt-2/" rel="alternate" type="text/html" title="Merci champion. (Adébayor) - Partie 2" /><published>2020-09-08T00:00:00+00:00</published><updated>2020-09-08T00:00:00+00:00</updated><id>http://localhost:4000/merci-sea-pt-2</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/merci-sea-pt-2/">&lt;p&gt;L’être humain, notre génération en particulier, a pris l’habitude de ne célébrer ses champions que lorsqu’ils n’étaient plus.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais on est heureusement maître de nos actions et décisions. Donc on peut décider d’agir autrement.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pourquoi pas une série d’articles sur les plus grands champions de notre époque ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cette série commence par l’un de nos plus grands champions, tant par taille que par son talent : Shéyi Emmanuel Adébayor (SEA).&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h1 id=&quot;arsenal-la-confirmation&quot;&gt;Arsenal, la confirmation.&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Sport/sea/sea-arsenal-2.jpg&quot; alt=&quot;SEA, Arsenal&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Après un début de carrière sur des chapeaux de roues, Emmanuel Adébayor, est convoité par Arsène Wenger qui voit en lui un possible successeur de Thierry Henry. Même si la première tentative de le recruter, lorsque Metz fut obligé de le vendre pour des raisons financières avait échoué, Arsenal et ses dirigeants resteront à l’affût et le recruteront ce mois de Janvier 2006 lors du mercato d’hiver.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Barré d’abord par l’immense Thierry Henry, et cantonné au rôle de remplaçant de luxe, Adébayor rongera son frein lors de ses premiers mois dans la capitale Londonienne. &lt;strong&gt;Il inscrira néanmoins 4 buts lors de la mi-saison 2005-2006 avant de s’envoler avec son équipe nationale pour la coupe du monde&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La saison suivante sera celui de la prise de confiance et du travail. SEA reconnaîtra n’avoir pas assez travaillé lors de son passage à Monaco et redoublera d’efforts.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Cette saison 2006-2007 Emmanuel Adébayor, jouera donc 2 fois plus de matchs et marquera donc 2 fois plus de buts.&lt;/strong&gt;
Ce n’est que l’année suivante après le départ de Thierry Henry que Shéyi, maintenant titulaire indiscutable explosera au vu et au su de tout le monde.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;lannée-de-tous-les-records&quot;&gt;L’année de tous les records.&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Le début de saison (2007-2008) annoncera les prémisses de cette année de records pour SEA. Il inscrira dès le 22 septembre face à Derby County, son premier triplé en carrière professionnelle. La machine était lancée. En tout Adébayor inscrira 30 buts sous les couleurs d’Arsenal cette saison.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En Premiere League, il sera longtemps au coude à coude avec Cristiano Ronaldo, pour le titre de meilleur buteur mais se fera finalement évincé par ce dernier, qui fera sa meilleure année sous le maillot des Reds Devils (Manchester United).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Au summum de sa forme, il marquera 10 buts sur sept (7) matchs consécutifs. Cela lui vaudra un mini-reportage dans TéléFoot.&lt;/p&gt;

&lt;iframe class=&quot;only-pc&quot; width=&quot;853&quot; height=&quot;480&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/pzvdsJf_88U&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;Il inscrira un florilège de buts fantastiques et importants durant cette année. Arsenal ne remportera pas la league cette année (3ème), mais ils se contenteront de la Coupe de Ligue.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il sera cette année, plébiscité par ses pairs et les amoureux du foot avec plusieurs distinctions :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Footballeur Africain de l’année (Fin 2007)&lt;/strong&gt;, prix décerné par la BBC.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Joueur Africain de l’année (2008)&lt;/strong&gt;, prix décerné par la CAF.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Membre de l’équipe type du championnat d’Angleterre&lt;/strong&gt; pour la saison 2007-2008.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;12 ème au Ballon d’Or France Football&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Sport/sea/sea-arsenal-3.jpg&quot; alt=&quot;SEA, celebrating goal.&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;continuité&quot;&gt;Continuité&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;La saison suivante sera dans la continuité de celle qui venait de s’écouler. Avec 10 matchs de moins joué en championnat que la saison dernière (26 matchs contre 36), Adébayor inscrira 10 buts. C’est en champions League qu’il établira un nouveau record personnel, en marquant 6 buts en 9 matchs, son plus haut total sur une saison.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;tête-de-gondole-du-nouveau-projet-de-manchester-city&quot;&gt;Tête de gondole du Nouveau projet de Manchester City.&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;En 2008, avec l’arrivée des Emiratis à la tête de City, un nouveau projet plus ambitieux est redéfini. Les Citizens souhaitent reconquérir la couronne de roi d’Angleterre et vont ainsi tout mettre en oeuvre pour recruter les meilleurs joueurs de l’époque.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La suite &lt;a href=&quot;/tags.html#sea&quot;&gt;au prochain chapitre.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>elisis</name></author><category term="afrique" /><category term="sport" /><category term="sea" /><category term="champion" /><summary type="html">L’être humain, notre génération en particulier, a pris l’habitude de ne célébrer ses champions que lorsqu’ils n’étaient plus.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/Sport/sea/sea-arsenal.png" /></entry><entry><title type="html">Merci champion. (Adébayor) - Partie 1</title><link href="http://localhost:4000/merci-sea-pt-1/" rel="alternate" type="text/html" title="Merci champion. (Adébayor) - Partie 1" /><published>2020-09-06T00:00:00+00:00</published><updated>2020-09-06T00:00:00+00:00</updated><id>http://localhost:4000/merci-sea-pt-1</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/merci-sea-pt-1/">&lt;p&gt;L’être humain, notre génération en particulier, a pris l’habitude de ne célébrer ses champions que lorsqu’ils n’étaient plus.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais on est heureusement maître de nos actions et décisions. Donc on peut décider d’agir autrement.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pourquoi pas une série d’articles sur les plus grands champions de notre époque ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cette série commence par l’un de nos plus grands champions, tant par taille que par son talent : Shéyi Emmanuel Adébayor (SEA).&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h1 id=&quot;enfance-à-kodjoviakopé-et-formation&quot;&gt;Enfance à Kodjoviakopé et formation.&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Seul un devin, aurait pu présager de l’immense carrière que fera le natif de Nyékonakpoè (Lomé - Togo) tant ses premières années furent délicates. En effet, Emmanuel Adébayor fera ses premiers pas debout à plus de 4 ans passées. &lt;strong&gt;De parents nigérians, mais né au Togo, Adébayor grandira à Kodjoviakopé, un quartier où le football est l’activité roi.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Beaucoup plus talentueux que les enfants du même âge et très passionné, &lt;strong&gt;Shéyi sera très vite encadré et continuera son apprentissage du ballon rond dans le centre de formation Sporting Club de Lomé&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il éclaboussera tout le monde de son talent et de sa vision du jeu. Mais le talent ne suffit pas pour devenir un joueur professionnel. Shéyi gardera ce précepte nécessaire à la réussite tout au long de sa carrière.
Il fournira donc les sacrifices nécessaires et se fera remarquer par un recruteur du club français, le FC Metz.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h1 id=&quot;le-fc-metz-les-débuts&quot;&gt;Le FC Metz, les débuts.&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Sport/sea/adebayor-metz.jpg&quot; alt=&quot;SEA, FC Metz&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il continuera sa formation dans ce club du Grand Est de la France. Il gravira petit à petit les échelons Il se fera remarquer déjà en 2001 en &lt;strong&gt;inscrivant le but de la victoire qui permettra à Metz de remporter la Coupe Nationale U-17 (2-1) face à Bordeaux.&lt;/strong&gt; Grâce à ses performances chez les plus jeunes, il fera ses débuts en Ligue 1 française, à seulement 17 ans.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais c’est en Ligue 2, après la relégation de Metz, que SEA se fera encore plus remarquer. &lt;strong&gt;Il inscrira 13 buts, lors de la saison 2002-2003, participant grandement à la remontée en division supérieure de son club&lt;/strong&gt;.
Il aura trouvé les filets en tout &lt;strong&gt;19 fois&lt;/strong&gt; sous le maillot de son premier club, dans son aventure européenne.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;monaco-léclosion&quot;&gt;Monaco, l’éclosion.&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Sport/sea/sea-monaco.webp&quot; alt=&quot;SEA, Monaco&quot; /&gt;
Courtisé par plusieurs clubs spécialement en Angleterre, où son profil plait énormément, SEA choisira finalement de continuer sur le sol français et s’engagera avec Monaco.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il fera face à une rude concurrence lors de sa première saison dans la principauté, mais réussissant tout de même à marquer 8 buts. 
La seconde sera du même acabit : il inscrira 9 buts en Ligue 1, auxquels s’ajoutera deux autres buts dans la compétition reine : la ligue des champions.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Il fera parti de l’équipe finaliste de cette édition 2004 de la Champions League.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il passera en tout deux saisons à Monaco, avant de se laisser tenter par les sirènes venues du Nord de Londres, la capitale anglaise. Il marquera toutes compétitions confondues &lt;strong&gt;26 buts&lt;/strong&gt; sous les maillots des rouges et blancs.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;arsenal-la-confirmation&quot;&gt;Arsenal, la confirmation.&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;La suite &lt;a href=&quot;/tags.html#sea&quot;&gt;au prochain chapitre.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>elisis</name></author><category term="afrique" /><category term="sport" /><category term="sea" /><category term="champion" /><summary type="html">L’être humain, notre génération en particulier, a pris l’habitude de ne célébrer ses champions que lorsqu’ils n’étaient plus.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/Sport/sea/sea-real-madrid.jpg" /></entry><entry><title type="html">Et le peuple malien dans tout ça ?</title><link href="http://localhost:4000/peuple-malien/" rel="alternate" type="text/html" title="Et le peuple malien dans tout ça ?" /><published>2020-09-03T00:00:00+00:00</published><updated>2020-09-03T00:00:00+00:00</updated><id>http://localhost:4000/peuple-malien</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/peuple-malien/">&lt;p&gt;Depuis &lt;a href=&quot;https://news.noir-meilleur.digital/mali-demission-ibk/&quot;&gt;le coup d’Etat au Mali&lt;/a&gt;, &lt;strong&gt;&lt;em&gt;il&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; semble être le premier oublié de toutes les tractations externes et internes qui nagent à contre courant pour essayer de rétablir un chef d’Etat déchu rejeté par son peuple, ou de proposer une transition éclair et un gouvernement civil. &lt;strong&gt;&lt;em&gt;Il&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;, c’est &lt;strong&gt;le peuple malien&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;La pilule est passée. Presque sans douleurs et heurts. Juste une foule en liesse qui clame être délivrée de &lt;em&gt;leur tortionnaire&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/politique/liesse-peuple-malien.jpg&quot; alt=&quot;Peuple malien en liesse, après le coup d’état.&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;IBK sera le énième président malien à quitter le pouvoir  de manière anti-constitutionnelle. Sa gouvernance s’évertuait-elle au stricte respect de cette constitution ? Pas sûr. Quand on sait que le mouvement du M5 (qui finalement aura raison de lui) a été provoqué par une décision de la cour constitutionnelle d’inverser les voies des dernières élections  législatives dans certaines localités, en faveur du parti au pouvoir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Retour rapide sur les différentes forces, les enjeux et sur les tractations en cours actuellement.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;rassurer-les-partenaires&quot;&gt;Rassurer les partenaires.&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;La junte a rencontré plusieurs délégations dont l’ambassadeur des États-Unis, celui de la Russie, le représentant de l’ONU au Mali, le nouveau commandant de la force française Barkhane, l’ambassadeur de France au Mali et une délégation du G5 Sahel (Burkina Faso, Mauritanie, Niger, Tchad en plus du Mali).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le discours a surement été conciliant, assurant à tous ces partenaires une continuité dans leurs relations.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;dialogue-partis-politiques--société-civile---junte-militaire&quot;&gt;Dialogue partis politiques &amp;amp; société civile - junte militaire.&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;La junte a d’abord reçu, pour une prise de contact, une délégation de l’ancien parti au pouvoir, et les formations politiques proches de celle-ci, au ministère de la Défense.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vint le tour de ceux qui ont initié ce renversement au sommet de l’état malien par des manifestations répétées depuis le mois de mars : le M5-RFP. Les représentants de ce mouvement d’opposition ont été formellement reçus par la junte militaire, à Kati, dans leur quartier général.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Après cette réunion de prise de contact qui « &lt;em&gt;s’est bien passée&lt;/em&gt; », ils se sont dit « &lt;em&gt;disposés à accompagner le processus de transition&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Modibo Koné, membre du comité stratégique du M5-RFP :&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;On a tenu un dialogue fraternel entre nous, on a tenu à dire au comité
que très prochainement, il faudrait qu’il y ait une rencontre
fraternelle pour aller à certaines décisions, parce que nous sommes
les deux acteurs principaux du changement qui est intervenu au Mali.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Une deuxième rencontre devait avoir lieu. Mais une crise de confiance entre la junte et le M5-RFP, est né suite à la publication de l’Acte fondamental N° 1 du CNSP (&lt;em&gt;dans cet Acte fondamental, les militaires disent que c’est le Chef du CNSP qui est désormais le Chef de l’État -article 32-&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Après l’annonce de boycott du M5-RFP et de plusieurs acteurs politiques et de la société civile, la CNSP a annoncé le report de la concertation sur la transition.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ces deux acteurs majeurs du pays à l’heure actuelle, devront tout de même faire les concessions nécessaires pour s’entendre et conduire conjointement la transition, pour le bien du peuple malien.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;feuille-de-route-de-la-transition--que-propose-la-junte-&quot;&gt;Feuille de route de la transition : que propose la junte ?&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/politique/cnsp.jpg&quot; alt=&quot;enter image description here&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Au début leur intention était clairement affichée. Appuyer la révolution populaire, mettre fin à  &lt;strong&gt;&lt;em&gt;une gestion globalement catastrophique du pays et assurer la transition vers un gouvernement civil plus à même de répondre aux exigences de sécurité physique, alimentaire, économique, du peuple&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Depuis le défilé des concertations avec les autres forces vives du pays et de la sous région, le discours est un peu moins lisible. Mais dans le fond, le calendrier proposée par la junte est celui-ci :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Création du Comité National pour le Salut du Peuple (CNSP) chargé de la transition, et la tenue de nouvelles élections présidentielle et législatives.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Une transition de deux (2) à trois (3) ans dirigée par un militaire qui sera le chef d’état provisoire ;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Un gouvernement majoritairement militaire également.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Le colonel-major Ismaël Wagué, porte-parole du CNSP :&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;La société civile et les mouvements sociaux politiques sont invités à
nous rejoindre pour créer ensemble les meilleures conditions d’une
transition politique civile menant à des élections générales crédibles
pour l’exercice de la démocratie à travers une feuille de route qui
jettera les bases d’un nouveau Mali.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h1 id=&quot;désaccord-cedeao---cnsp-junte-militaire&quot;&gt;Désaccord CEDEAO - CNSP (junte militaire).&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;La Communauté économique des Etats d’Afrique de l’Ouest (CEDEAO), a souhaité que la transition ne dure pas plus de douze mois et qu’un civil soit à la manœuvre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alors que les négociations avec la délégation de la CEDEAO ont débuté le 22 août, la junte a d’abord indiqué prévoir _“une transition de trois ans”, avant de proposer deux ans.
Les médiateurs de la CEDEAO se sont dits prêts à accepter un gouvernement de transition au Mali pour une période d’un an maximum.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les trois jours de discussions n’auront donc abouti à aucune décision sur l’organisation d’un gouvernement de transition.
Les militaires au pouvoir à Bamako réclament également la levée des sanctions prises après le coup d’Etat.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;sanctions-internationales&quot;&gt;Sanctions internationales&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Beaucoup d’états, d’institutions ne se sont pas arrêtés à la simple ferme condamnation du renversement du président IBK.&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Les États-Unis ont suspendu tout soutien militaire au Mali.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;L’UE a suspendu toutes ses missions au Mali.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;La CEDEAO a suspendu le Mali de ses organes de décision.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;L’Organisation internationale de la francophonie a suspendu le Mali de ses instances.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;La sanction de l’OIF, semble être la plus incompréhensive et la plus déplacée tant cette organisation n’est pas sensé faire cas de la politique interne des Etats membres. Cette sanction a d’ailleurs fait l’objet de railleries sur les réseaux sociaux, où les internautes maliens et de la sous-région l’avaient accueilli comme &lt;strong&gt;une bonne nouvelle&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;la-cedeao-a-du-mal-à-digérer&quot;&gt;La CEDEAO, a du mal à digérer.&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;La pilule a été amère, mais la CEDEAO a du l’avaler. Accepter le renversement d’IBK et discuter avec les nouveaux hommes forts du Mali pour préparer sa suite.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5 jours après le coup d’Etat, les émissaires de l’organisation sous-régionale sont venus présentés leur version du futur Mali à la junte au pouvoir. Aucun accord ne sera trouvé car : &lt;em&gt;les maliens décideront seuls de la destinée de leur pays.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Retournez bredouille du Mali, la CEDEAO ne tardera pas à dégainer et maintenir des sanctions qui après les répercussions du coronavirus, risque d’étouffer l’économie malienne.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;sanctions-de-la-cedeao&quot;&gt;Sanctions de la CEDEAO&lt;/h1&gt;

&lt;h2 id=&quot;embargo&quot;&gt;Embargo&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Les frontières aériennes et terrestres sont également fermées entre le mali et les pays limitrophes faisant partie de la CEDEAO.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Théoriquement les vols depuis des zones extérieures à la CEDEAO, vers le Mali sont possibles. Mais c’est en vérité plus complexe car ses vols effectuent généralement des escales dans plusieurs pays voisins avant et après avoir joins la capitale malienne.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;sanctions-financières&quot;&gt;Sanctions financières&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;L’organisation sous-régionale avait annoncé rompre « les flux financiers et commerciaux » avec le Mali. Un moyen de pression, qui est déjà en vigueur à travers la Banque centrale des États d’Afrique de l’Ouest (BCEAO), qui a suspendu la plupart de ses activités.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Depuis plusieurs jours, les guichets de la Banque centrale des États d’Afrique de l’ouest à Bamako sont fermés. Plusieurs comptes du Trésor ne sont plus fonctionnels.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Concrètement, il devient plus difficile pour les « autorités » d’engager des dépenses pour payer les fonctionnaires et les diplomates. Difficile aussi d’engager des dépenses courantes, telle que le carburant. Impossible enfin, de commercer avec les autres pays de la sous-région.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais « &lt;em&gt;ces mesures dissuasives sont disproportionnées&lt;/em&gt; » : « &lt;em&gt;cela affecte plus les Maliens que la junte&lt;/em&gt; ».&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Depuis, les sanctions économiques prises par la Cédéao ont été assouplies. Les transactions bancaires nationales sont désormais possibles. En revanche, toutes transactions internationales restent impossibles. Cet embargo économique a ou aura des conséquences sur le moyen et le long terme sur les citoyens maliens.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;A long terme, la première conséquence ça va être que les ménages
qui vont retirer le maximum de leurs comptes vont vouloir, dans un
instinct de survie, commencer à stocker des biens et des services dont
ils n’ont pas forcément besoin dans l’immédiat, Et cette demande de
biens et de services sur le marché va avoir comme conséquence de créer
une rareté de biens et de services, et en situation de rareté, le prix
des produits augmente. Et si le prix augmente, cette augmentation
générale va aboutir à l’inflation. Et la conséquence immédiate de
cette inflation, ça va être la diminution du pouvoir d’achat des
ménages et la baisse de production de ces entreprises qui ont, dans un
premier temps, bénéficié de cette augmentation de l’achat de produits,
de biens et de services.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h1 id=&quot;paralysie-de-léconomie-malienne&quot;&gt;Paralysie de l’économie malienne&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Les opérateurs économiques souffrent de l’embargo, qui paralysent leurs activités.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;C’est un pays en crise profonde depuis 2012. C’est un pays en guerre, qui fait face à des groupes armés, divers et variés, sur les deux tiers au moins de son vaste territoire. C’est un pays dont les forces armées ont perdu des centaines d’hommes ces dernières années.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les effets de l’embargo commencent à se faire ressentir. Une situation qui inquiète les acteurs du monde économique. Ils craignent ainsi un ralentissement de leurs activités.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;“Toutes nos marchandises qui sont dans les ports d’Abidjan, de Lomé, Cotonou ou Dakar sont bloquées actuellement en raison des sanctions économiques et financières contre le Mali. En tant que citoyen, nous trouvons cela inadmissible et nous dénonçons cet embargo injuste et illégal.”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lles autorités maliennes ont décidé, à leur tour, de suspendre l’exportation du bétail vers les pays de la CEDEAO.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;“Nous, nous avons le bétail, eux ils n’ont pas de bétail. Nous, on peut s’en servir entre nous ici, mais eux, ils n’en ont pas. Donc forcément, ils seront obligés de venir se ravitailler sur le marché malien. Je crois que ce ne sera pas quelque chose d’aussi durable que cela.”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;conséquences-des-sanctions-de-la-cedeao&quot;&gt;Conséquences des sanctions de la CEDEAO&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Gaoussou Coulibaly, président du marché rose, l’un des plus importants marchés de Bamako, appelle les commerçants à ne pas tomber dans la surenchère en cette période difficile pour le pays :&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;“C’est un devoir patriotique pour chacun de nous, d’agir maintenant pour éviter la surenchère dans nos marchés. Nous exhortons nos opérateurs économiques à faciliter l’importation de la nourriture, des médicaments ou encore des hydrocarbures, des produits de première nécessité, indispensables à notre bien-être.”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Analyse de l’économiste malien Cheickna Bounajim Cissé, sur les sanctions de la Cédéao :&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;“Compte tenu de la situation géographique du Mali et de la nature même de son économie très extravertie, tout blocus, en tout cas tout embargo, ne pourrait effectivement que toucher l’ensemble des secteurs socio-économiques du pays.”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Est ce là le role de la CEDEAO : Mettre à genoux le peuple malien qui déjà subit depuis plusieurs années une insécurité politique, physique et économique ?&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;alors-à-quand-les-élections-&quot;&gt;Alors, à quand les élections ?&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Normalement, en cas de vacances du pouvoir, des élections doivent être organisé dans les 40 jours qui suivent le constat de cette vacance du pouvoir par l’assemblé nationale.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Après le putsch de 2012, il a fallu près d’un an au Mali pour arriver à assurer la transition et organiser les élections.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Éviter de nouvelles erreurs&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La CEDEAO insiste déjà clairement sur la priorité à donner au retour à l’ordre constitutionnel et à l’organisation rapide d’élections, donc à une transition qui soit la plus courte possible. C’est une voie qui serait au mieux improductive, au pire dangereuse.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Car dans un contexte post-putsch encore incertain et surtout de crise économique et politique au Mali l’organisation de ces élections peut s’avérer être un nouveau défi colossal.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;prayformali&quot;&gt;PrayforMali&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Ce qui est fait est fait. Maintenant, qu’est ce qui est le plus important ? Rétablir un gouvernement. Sauvegarder les intérêts des différents partenaires du Mali. Ou assurer au peuple malien, un gouvernement et des institutions à la hauteur de leur courage et de leurs ambitions. C’est tout le mal qu’on leur souhaite.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tout le monde a y gagner, vu la position stratégique qu’occupe ce pays dans la sous-région, et vu les ressources dont il dispose.&lt;/p&gt;</content><author><name>elisis</name></author><category term="sticky" /><category term="mali" /><category term="ibk" /><category term="coup d'etat" /><category term="peuple malien" /><category term="cedeao" /><category term="featured" /><summary type="html">Depuis le coup d’Etat au Mali, il semble être le premier oublié de toutes les tractations externes et internes qui nagent à contre courant pour essayer de rétablir un chef d’Etat déchu rejeté par son peuple, ou de proposer une transition éclair et un gouvernement civil. Il, c’est le peuple malien.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/politique/peuple-malien-apres.webp" /></entry><entry><title type="html">Les Bucks boycottent leur match de play-off (NBA) pour protester contre les violences policières.</title><link href="http://localhost:4000/bucks-boycott-nba-justice-pour-jacob-blake/" rel="alternate" type="text/html" title="Les Bucks boycottent leur match de play-off (NBA) pour protester contre les violences policières." /><published>2020-08-27T00:00:00+00:00</published><updated>2020-08-27T00:00:00+00:00</updated><id>http://localhost:4000/bucks-boycott-nba-justice-pour-jacob-blake</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/bucks-boycott-nba-justice-pour-jacob-blake/">&lt;p&gt;C’est dans un climat déjà particulier, qui a engendré la plus grande contestation contre les violences &amp;amp; crimes raciales des policiers blancs aux USA, qu’une dernière &lt;em&gt;bavure&lt;/em&gt;, un crime commis par un officier blanc s’est produit.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Selon des versions concordantes, Jacob Blake a tenté de séparer une bagarre entre plusieurs femmes. La police après avoir reçu un appel d’un témoin se rend sur les lieux.  &lt;br /&gt;
La version de Jacob Blake et celle des policiers diffèrent sur la suite des événements, mais sur les &lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://edition.cnn.com/videos/us/2020/08/26/jacob-blake-shooting-second-video-family-attorney-newday-vpx.cnn&quot;&gt;vidéos filmées&lt;/a&gt; durant l’incident on voit Jacob Blake après une altercation avec deux flics se rendre vers sa voiture pour vérifier que ses 3 enfants allaient bien. Les policiers le suivent, lui injective de lever les mains en l’air, et l’un deux tire sept fois dans le dos de Jacob Blake alors que ce dernier est à même pas 50 mètres de distance.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jacob Blake recevra 4 balles des sept coups tirés et est actuellement hospitalisé. Même s’il est hors de danger de mort, les chances pour qu’il retrouve de la motricité un jour, sont quasiment nulles.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Même si plusieurs sportifs, chanteurs et personnalités influentes aux Etats-Unis et de par le monde s’étaient déjà joints au mouvement pour réclamer des changements, cet incident semble être celui qui a sonné le glas de la patience des sportifs américains, ceux de la NBA, et plus particulièrement les joueurs de l’équipe locale, &lt;em&gt;les bucks&lt;/em&gt; de Milwaukee.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Milwaukee aurait dû affronter Orlando ce mercredi soir à 22 heures (26 Août 2020), pour le match 5 des play-off qui opposent ces deux formations. Mais que nenni. Les joueurs de Milwaukee ne quitteront jamais leur vestiaire, quand bien même leurs adversaires du soir avaient déjà commencé par s’échauffer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Sport/milwauke-stade-empty.webp&quot; alt=&quot;Le parquet du stade de Milwaukee vide. &quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le genou à terre pendant l’hymne national, Black Lives Matter peints en noir sur les parquets, les messages et slogans au dos des maillots des joueurs, les prises de paroles régulières : tout ceci semblant ne pas être suffisant.&lt;br /&gt;
Les bucks sont allés encore plus loin en appelant directement depuis le vestiaire, le procureur général du Wisconsin &lt;strong&gt;Josh Kaul&lt;/strong&gt;, mais également son second (Lieutenant gouverneur) pour demander justice pour Jacob Blake.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ils publieront trois(3) heures après sur les réseaux un message qui sera lu par Sterling Brown, joueur des Bucks, qui a été victime de brutalité policière il y a deux ans.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Les 4 derniers mois ont mis en lumière les injustices raciales que rencontrent les communautés afro-américaines. Les citoyens à travers le pays ont utilisé leur voix et leur plateforme pour dénoncer ces actes répréhensibles.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Lors des derniers jours dans notre État du Wisconsin, nous avons vu une vidéo horrible de Jacob Blake se faire tirer dessus à 7 reprises par un officiel de police à Kenosha, en plus des coups de feu sur les manifestants. Malgré l’appel massif pour un changement, il n’y a eu aucune action, donc aujourd’hui nous ne pouvons pas nous concentrer sur le basket.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;[…]&lt;br /&gt;
Nous demandons justice pour Jacob Blake et demandons à ce que les officiers rendent des comptes. Pour que cela se produise, il est impératif que la législature de l’État du Wisconsin se réunisse de nouveau après des mois d’inaction et prenne des mesures significatives pour répondre à ces problèmes de responsabilité policière, de brutalité et pour la réforme de la justice pénale. Nous encourageons tous les citoyens à s’éduquer, à agir pacifiquement, prendre des mesures responsables et à se rappeler de voter le 3 novembre.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet&quot;&gt;&lt;p lang=&quot;en&quot; dir=&quot;ltr&quot;&gt;The Milwaukee Bucks statement: &lt;a href=&quot;https://t.co/F7XOPs4NqE&quot;&gt;pic.twitter.com/F7XOPs4NqE&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&amp;mdash; Malika Andrews (@malika_andrews) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/malika_andrews/status/1298763459165904898?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;August 26, 2020&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;https://platform.twitter.com/widgets.js&quot; charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Ils ont rapidement reçu du soutien de la part de leurs compères.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;D’autres joueurs à l’instar de Karl Anthony ou Lebron James ont soutenu l’initiative.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet&quot;&gt;&lt;p lang=&quot;en&quot; dir=&quot;ltr&quot;&gt;FUCK THIS MAN!!!! WE DEMAND CHANGE. SICK OF IT&lt;/p&gt;&amp;mdash; LeBron James (@KingJames) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/KingJames/status/1298721240748711936?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;August 26, 2020&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;https://platform.twitter.com/widgets.js&quot; charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Le syndicat des arbitres de NBA s’est dans la foulée dit :&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;solidaire de la décision de nos joueurs de boycotter les matchs de ce_&lt;br /&gt;
[mercredi] _soir pour protester contre le meurtre injustifié et&lt;br /&gt;
continu d’hommes et de femmes noirs par les forces de l’ordre.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Les propriétaires du club ont déclaré :&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;soutenir totalement les joueurs et leur décision.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;A la suite de cet événement, la NBA a décidé du report des deux autres rencontres de la soirée.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les joueurs et entraîneurs du club se sont réunis plus tard pour décider si oui ou non il fallait continuer la saison. Leurs revendications sont claires : il faut que les propriétaires de club agissent et s’impliquent pour obtenir de réelles changements.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cette décision des bucks, aussi forte qu’inédite dans le sport professionnel américain, est surement motivée par le fait que l’attaque envers Jacob Blake a eu lieu dans le Wisconsin, l’Etat qui abrite Milwaukee. Hasard du calendrier, cela se passe quatre ans jour pour jour après la première protestation contre les violences policières faites aux Noirs, par le joueur de football américain Colin Kaepernick.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Même si plusieurs formations avaient déjà évoqué l’idée d’un boycott, les joueurs de Milwaukee sont les premiers à passer à l’action.  Plusieurs équipes de baseball et de football ont suivi le mouvement dans la soirée, boycottant à leur tour leurs rencontres.&lt;br /&gt;
Ce ne seront surement pas les derniers.&lt;/p&gt;</content><author><name>elisis</name></author><category term="blm" /><category term="usa" /><category term="sport" /><category term="nba" /><category term="boycott" /><category term="featured" /><summary type="html">C’est dans un climat déjà particulier, qui a engendré la plus grande contestation contre les violences &amp;amp; crimes raciales des policiers blancs aux USA, qu’une dernière bavure, un crime commis par un officier blanc s’est produit. Selon des versions concordantes, Jacob Blake a tenté de séparer une bagarre entre plusieurs femmes. La police après avoir reçu un appel d’un témoin se rend sur les lieux. La version de Jacob Blake et celle des policiers diffèrent sur la suite des événements, mais sur les vidéos filmées durant l’incident on voit Jacob Blake après une altercation avec deux flics se rendre vers sa voiture pour vérifier que ses 3 enfants allaient bien. Les policiers le suivent, lui injective de lever les mains en l’air, et l’un deux tire sept fois dans le dos de Jacob Blake alors que ce dernier est à même pas 50 mètres de distance. Jacob Blake recevra 4 balles des sept coups tirés et est actuellement hospitalisé. Même s’il est hors de danger de mort, les chances pour qu’il retrouve de la motricité un jour, sont quasiment nulles. Même si plusieurs sportifs, chanteurs et personnalités influentes aux Etats-Unis et de par le monde s’étaient déjà joints au mouvement pour réclamer des changements, cet incident semble être celui qui a sonné le glas de la patience des sportifs américains, ceux de la NBA, et plus particulièrement les joueurs de l’équipe locale, les bucks de Milwaukee.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/Sport/blm-nba.jpg" /></entry><entry><title type="html">Kémi SEBA : Afrique, La maladie des mandats illimités (AFRO PERTINENT).</title><link href="http://localhost:4000/kemi-seba-afropertinent-maladie-mandats-illimites/" rel="alternate" type="text/html" title="Kémi SEBA : Afrique, La maladie des mandats illimités (AFRO PERTINENT)." /><published>2020-08-19T00:00:00+00:00</published><updated>2020-08-19T00:00:00+00:00</updated><id>http://localhost:4000/kemi-seba-afropertinent-maladie-mandats-illimites</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/kemi-seba-afropertinent-maladie-mandats-illimites/">&lt;p&gt;Kémi SEBA est un activiste panafricain connu pour avoir remis sur la place publique le débat sur le Franc CFA. Il est également chroniqueur géopolitique sur la chaîne &lt;a href=&quot;https://voxafrica.com/&quot;&gt;VoxAfrica&lt;/a&gt;. Dans l’émission Afro Pertinent qu’il produit et dans lequel il est également chroniqueur et intervenant il décrypte l’actualité du continent africain, les thématiques et les défis actuels.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Digne héritier des plus grands panafricanistes, Kémi SEBA a fondé l’&lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/urgences_panafricanistes/&quot;&gt;ONG Urgences Panafricanistes&lt;/a&gt; qui oeuvre dans énormément de domaines pour l’émancipation et la prise de connaissance de la communauté noire d’Afrique et de ses diaspora. Plusieurs initiatives dont le programme &lt;a href=&quot;https://youtu.be/Vs9mQCwyY3c&quot;&gt;Alodo&lt;/a&gt; et le &lt;a href=&quot;https://www.panafmarket.store/&quot;&gt;PANAF&lt;/a&gt; ont été lancés par l’ONG.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dans le dernier numéro d’Afro Pertinent, Kémi SEBA analyse le tripatouillage des constitutions des pays africains par leurs dirigeants dans le but de se maintenir au pouvoir, aux dépends parfois des engagements annoncés préalablement.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote class=&quot;instagram-media&quot; data-instgrm-captioned=&quot;&quot; data-instgrm-permalink=&quot;https://www.instagram.com/tv/CD8i48Xg79n/?utm_source=ig_embed&amp;amp;utm_campaign=loading&quot; data-instgrm-version=&quot;12&quot; style=&quot; background:#FFF; border:0; border-radius:3px; box-shadow:0 0 1px 0 rgba(0,0,0,0.5),0 1px 10px 0 rgba(0,0,0,0.15); margin: 1px; max-width:540px; min-width:326px; padding:0; width:99.375%; width:-webkit-calc(100% - 2px); width:calc(100% - 2px);&quot;&gt;&lt;div style=&quot;padding:16px;&quot;&gt; &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/tv/CD8i48Xg79n/?utm_source=ig_embed&amp;amp;utm_campaign=loading&quot; style=&quot; background:#FFFFFF; line-height:0; padding:0 0; text-align:center; text-decoration:none; width:100%;&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; &lt;div style=&quot; display: flex; flex-direction: row; align-items: center;&quot;&gt; &lt;div style=&quot;background-color: #F4F4F4; border-radius: 50%; flex-grow: 0; height: 40px; margin-right: 14px; width: 40px;&quot;&gt;&lt;/div&gt; &lt;div style=&quot;display: flex; flex-direction: column; flex-grow: 1; justify-content: center;&quot;&gt; &lt;div style=&quot; background-color: #F4F4F4; border-radius: 4px; flex-grow: 0; height: 14px; margin-bottom: 6px; width: 100px;&quot;&gt;&lt;/div&gt; &lt;div style=&quot; background-color: #F4F4F4; border-radius: 4px; flex-grow: 0; height: 14px; width: 60px;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;padding: 19% 0;&quot;&gt;&lt;/div&gt; &lt;div style=&quot;display:block; height:50px; margin:0 auto 12px; width:50px;&quot;&gt;&lt;svg width=&quot;50px&quot; height=&quot;50px&quot; viewBox=&quot;0 0 60 60&quot; version=&quot;1.1&quot; xmlns=&quot;https://www.w3.org/2000/svg&quot; xmlns:xlink=&quot;https://www.w3.org/1999/xlink&quot;&gt;&lt;g stroke=&quot;none&quot; stroke-width=&quot;1&quot; fill=&quot;none&quot; fill-rule=&quot;evenodd&quot;&gt;&lt;g transform=&quot;translate(-511.000000, -20.000000)&quot; fill=&quot;#000000&quot;&gt;&lt;g&gt;&lt;path d=&quot;M556.869,30.41 C554.814,30.41 553.148,32.076 553.148,34.131 C553.148,36.186 554.814,37.852 556.869,37.852 C558.924,37.852 560.59,36.186 560.59,34.131 C560.59,32.076 558.924,30.41 556.869,30.41 M541,60.657 C535.114,60.657 530.342,55.887 530.342,50 C530.342,44.114 535.114,39.342 541,39.342 C546.887,39.342 551.658,44.114 551.658,50 C551.658,55.887 546.887,60.657 541,60.657 M541,33.886 C532.1,33.886 524.886,41.1 524.886,50 C524.886,58.899 532.1,66.113 541,66.113 C549.9,66.113 557.115,58.899 557.115,50 C557.115,41.1 549.9,33.886 541,33.886 M565.378,62.101 C565.244,65.022 564.756,66.606 564.346,67.663 C563.803,69.06 563.154,70.057 562.106,71.106 C561.058,72.155 560.06,72.803 558.662,73.347 C557.607,73.757 556.021,74.244 553.102,74.378 C549.944,74.521 548.997,74.552 541,74.552 C533.003,74.552 532.056,74.521 528.898,74.378 C525.979,74.244 524.393,73.757 523.338,73.347 C521.94,72.803 520.942,72.155 519.894,71.106 C518.846,70.057 518.197,69.06 517.654,67.663 C517.244,66.606 516.755,65.022 516.623,62.101 C516.479,58.943 516.448,57.996 516.448,50 C516.448,42.003 516.479,41.056 516.623,37.899 C516.755,34.978 517.244,33.391 517.654,32.338 C518.197,30.938 518.846,29.942 519.894,28.894 C520.942,27.846 521.94,27.196 523.338,26.654 C524.393,26.244 525.979,25.756 528.898,25.623 C532.057,25.479 533.004,25.448 541,25.448 C548.997,25.448 549.943,25.479 553.102,25.623 C556.021,25.756 557.607,26.244 558.662,26.654 C560.06,27.196 561.058,27.846 562.106,28.894 C563.154,29.942 563.803,30.938 564.346,32.338 C564.756,33.391 565.244,34.978 565.378,37.899 C565.522,41.056 565.552,42.003 565.552,50 C565.552,57.996 565.522,58.943 565.378,62.101 M570.82,37.631 C570.674,34.438 570.167,32.258 569.425,30.349 C568.659,28.377 567.633,26.702 565.965,25.035 C564.297,23.368 562.623,22.342 560.652,21.575 C558.743,20.834 556.562,20.326 553.369,20.18 C550.169,20.033 549.148,20 541,20 C532.853,20 531.831,20.033 528.631,20.18 C525.438,20.326 523.257,20.834 521.349,21.575 C519.376,22.342 517.703,23.368 516.035,25.035 C514.368,26.702 513.342,28.377 512.574,30.349 C511.834,32.258 511.326,34.438 511.181,37.631 C511.035,40.831 511,41.851 511,50 C511,58.147 511.035,59.17 511.181,62.369 C511.326,65.562 511.834,67.743 512.574,69.651 C513.342,71.625 514.368,73.296 516.035,74.965 C517.703,76.634 519.376,77.658 521.349,78.425 C523.257,79.167 525.438,79.673 528.631,79.82 C531.831,79.965 532.853,80.001 541,80.001 C549.148,80.001 550.169,79.965 553.369,79.82 C556.562,79.673 558.743,79.167 560.652,78.425 C562.623,77.658 564.297,76.634 565.965,74.965 C567.633,73.296 568.659,71.625 569.425,69.651 C570.167,67.743 570.674,65.562 570.82,62.369 C570.966,59.17 571,58.147 571,50 C571,41.851 570.966,40.831 570.82,37.631&quot;&gt;&lt;/path&gt;&lt;/g&gt;&lt;/g&gt;&lt;/g&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;padding-top: 8px;&quot;&gt; &lt;div style=&quot; color:#3897f0; font-family:Arial,sans-serif; font-size:14px; font-style:normal; font-weight:550; line-height:18px;&quot;&gt; Voir cette publication sur Instagram&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;padding: 12.5% 0;&quot;&gt;&lt;/div&gt; &lt;div style=&quot;display: flex; flex-direction: row; margin-bottom: 14px; align-items: center;&quot;&gt;&lt;div&gt; &lt;div style=&quot;background-color: #F4F4F4; border-radius: 50%; height: 12.5px; width: 12.5px; transform: translateX(0px) translateY(7px);&quot;&gt;&lt;/div&gt; &lt;div style=&quot;background-color: #F4F4F4; height: 12.5px; transform: rotate(-45deg) translateX(3px) translateY(1px); width: 12.5px; flex-grow: 0; margin-right: 14px; margin-left: 2px;&quot;&gt;&lt;/div&gt; &lt;div style=&quot;background-color: #F4F4F4; border-radius: 50%; height: 12.5px; width: 12.5px; transform: translateX(9px) translateY(-18px);&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;margin-left: 8px;&quot;&gt; &lt;div style=&quot; background-color: #F4F4F4; border-radius: 50%; flex-grow: 0; height: 20px; width: 20px;&quot;&gt;&lt;/div&gt; &lt;div style=&quot; width: 0; height: 0; border-top: 2px solid transparent; border-left: 6px solid #f4f4f4; border-bottom: 2px solid transparent; transform: translateX(16px) translateY(-4px) rotate(30deg)&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;margin-left: auto;&quot;&gt; &lt;div style=&quot; width: 0px; border-top: 8px solid #F4F4F4; border-right: 8px solid transparent; transform: translateY(16px);&quot;&gt;&lt;/div&gt; &lt;div style=&quot; background-color: #F4F4F4; flex-grow: 0; height: 12px; width: 16px; transform: translateY(-4px);&quot;&gt;&lt;/div&gt; &lt;div style=&quot; width: 0; height: 0; border-top: 8px solid #F4F4F4; border-left: 8px solid transparent; transform: translateY(-4px) translateX(8px);&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/a&gt; &lt;p style=&quot; margin:8px 0 0 0; padding:0 4px;&quot;&gt; &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/tv/CD8i48Xg79n/?utm_source=ig_embed&amp;amp;utm_campaign=loading&quot; style=&quot; color:#000; font-family:Arial,sans-serif; font-size:14px; font-style:normal; font-weight:normal; line-height:17px; text-decoration:none; word-wrap:break-word;&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Dans son émission hebdomadaire Intitulée AFRO PERTINENT, diffusée sur la chaîne africaine continentale VOX AFRICA, Kemi Seba décrypte pour la masse afro francophone, de la terre Mère et de la diaspora, les enjeux géopolitiques contemporains. Cette semaine, focus sur la maladie des mandats illimités en Afrique. . #ConscienceNoireToutTerrain #DansLaRueEnPrisonOuALaTélévision #IlsFinirontParComprendre Pour obtenir nos tenues:Contact whatsapp: +229 90 43 05 30&lt;/a&gt;&lt;/p&gt; &lt;p style=&quot; color:#c9c8cd; font-family:Arial,sans-serif; font-size:14px; line-height:17px; margin-bottom:0; margin-top:8px; overflow:hidden; padding:8px 0 7px; text-align:center; text-overflow:ellipsis; white-space:nowrap;&quot;&gt;Une publication partagée par &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/kemisebaofficial/?utm_source=ig_embed&amp;amp;utm_campaign=loading&quot; style=&quot; color:#c9c8cd; font-family:Arial,sans-serif; font-size:14px; font-style:normal; font-weight:normal; line-height:17px;&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; Kemi Seba ✊🏾&lt;/a&gt; (@kemisebaofficial) le &lt;time style=&quot; font-family:Arial,sans-serif; font-size:14px; line-height:17px;&quot; datetime=&quot;2020-08-16T09:58:57+00:00&quot;&gt;16 Août 2020 à 2 :58 PDT&lt;/time&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;//www.instagram.com/embed.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Bon visionnage et &lt;strong&gt;&lt;em&gt;HOTEP&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; !&lt;/p&gt;</content><author><name>elisis</name></author><category term="Panafrique" /><category term="Vidéo" /><category term="Instagram" /><category term="Kémi SEBA" /><category term="Histoire" /><category term="Débat" /><category term="Afro pertinent" /><category term="featured" /><summary type="html">Kémi SEBA est un activiste panafricain connu pour avoir remis sur la place publique le débat sur le Franc CFA. Il est également chroniqueur géopolitique sur la chaîne VoxAfrica. Dans l’émission Afro Pertinent qu’il produit et dans lequel il est également chroniqueur et intervenant il décrypte l’actualité du continent africain, les thématiques et les défis actuels.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/Sociaux/afro-pertinent-kemi-seba.jpg" /></entry><entry><title type="html">Démission du président Malien, Ibrahim Boubacar Keita.</title><link href="http://localhost:4000/mali-demission-ibk/" rel="alternate" type="text/html" title="Démission du président Malien, Ibrahim Boubacar Keita." /><published>2020-08-19T00:00:00+00:00</published><updated>2020-08-19T00:00:00+00:00</updated><id>http://localhost:4000/mali-demission-ibk</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/mali-demission-ibk/">&lt;p&gt;Le président Malien Ibrahim Boubacar Keita, &lt;a href=&quot;https://news.noir-meilleur.digital/mali-mutinerie-ou-coup-d-etat/&quot;&gt;arrêté avec son ministre ce mardi 18 Août 2020&lt;/a&gt; a annoncé sa décision à la télévision nationale de “&lt;em&gt;quitter toutes ses fonctions&lt;/em&gt;”.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;démission-dibk-&quot;&gt;Démission d’IBK :&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Voici un extrait de son allocution :&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Je voudrais à ce moment précis, tout en remerciant le peuple malien de son accompagnement au long de ces longues années […] vous dire ma décision de quitter mes fonctions, toutes mes fonctions à partir de ce moment. Et avec toutes les conséquences de droit: la dissolution de l’Assemblée nationale et celle du gouvernement.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Le président sortant a ensuite remercié le peuple et expliqué sa démission par la volonté de ne voir aucun sang malien coulé pour son maintien au pouvoir.
&lt;img src=&quot;/assets/politique/militaires-parades-place-independance.jpg&quot; alt=&quot;Militaires en parade sur la place de l'indépendance&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;création-dun-comité-national-pour-le-salut-du-peuple&quot;&gt;Création d’un Comité national pour le salut du peuple.&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Les militaires qui ont pris le pouvoir ont annoncé la création d’un Comité national pour le salut du peuple. Ils ont également affirmés vouloir mettre en place une «transition politique civile» devant conduire à des élections générales dans un «délai raisonnable». 
Le porte-parole des militaires, le colonel-major Ismaël Wagué, chef d’état-major adjoint de l’armée de l’air a pris la parole sur la télévision nationale ORTM :&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Nous, forces patriotiques regroupées au sein du Comité national pour le salut du peuple (CNSP), avons décidé de prendre nos responsabilités devant le peuple et devant l’Histoire.
Notre pays le Mali sombre de jour en jour dans le chaos, l’anarchie et l’insécurité par la faute des hommes chargés de sa destinée.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Il a affirmé que tous les accords internationaux du Mali seront respectés.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;La Minusma, la force Barkhane, le G5 Sahel et la Force takuba demeurent nos partenaires pour la stabilité et la restauration de la sécurité.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Il a invité par ailleurs les citoyens maliens à rester “debout comme un seul homme” pour redonner au Mali “sa grandeur d’antan et son rayonnement sous-régional et international”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;D’autres décisions comme la fermeture des frontières aériennes et terrestres, l’instauration d’un couvre feu, et la continuité des services publics ont été annoncés.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il a terminé en invitant la société politique à se joindre à eux pour faire avancer le pays dans la bonne direction :&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;La société civile et les mouvements socio-politiques sont invités à nous rejoindre pour ensemble créer les meilleures conditions d’une transition politique civile conduisant à des élections générales crédibles pour l’exercice démocratique à travers une feuille de route qui jettera les bases d’un Mali nouveau.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Ils ont déclaré ne pas tenir au pouvoir mais à la stabilité du pays. Rappelons qu’il n’y a eu aucun mort lors des événements du mardi 18 Août 2020.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La situation au Nord du pays semble également particulièrement leur tenir à coeur :&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Des villages entiers sont brûlés. De paisibles citoyens massacrés et nous déplorons tous les jours la perte de nos compagnons d’armes. L’horreur est devenu le quotidien des maliens.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/politique/militaires-mali-parade-peuple.webp&quot; alt=&quot;Militaires en parade acclamé par le peuple malien.&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;tentatives-dexplication&quot;&gt;Tentatives d’explication&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Mamadou Konaté, ancien ministre de la Justice malien a estimé sur les antennes de TV5Monde que :&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Les choses ont été d’une facilité atroce parce que l’on savait bien que derrière les hommes il n’y avait pas d’État.
[…] Personne n’a volé à leur secours [ndlr : peuple malien] lorsqu’ils se sont plaints que 40% de l’argent public état détourné.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;L’Union Africaine, et la CEDEAO ont condamnés fermement le changement anticonstitutionnel du gouvernement au Mali. 
L’Union européenne demande un  &lt;em&gt;“retour à l’État de droit”&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dans les pays voisins, le coup d’Etat à Bamako sonne comme une menace, voire un avertissement pour les chefs d’Etat qui souhaiteraient s’accrocher au pouvoir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour le militant des droits humains Alioune Tine, cette crise met surtout en lumière &lt;em&gt;« l’impuissance des mécanismes régionaux et internationaux de résolution de crise »&lt;/em&gt; :&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Les raisons profondes de la crise malienne se retrouvent ailleurs en
Afrique de l’Ouest. Nous sommes sur un volcan. Après le Mali, à qui le
tour ?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</content><author><name>elisis</name></author><category term="Afrique" /><category term="Mali" /><category term="IBK" /><category term="Coup d'Etat" /><category term="Mutinerie" /><category term="18 Août" /><category term="featured" /><summary type="html">Le président Malien Ibrahim Boubacar Keita, arrêté avec son ministre ce mardi 18 Août 2020 a annoncé sa décision à la télévision nationale de “quitter toutes ses fonctions”.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/politique/IBK-Mali-demission.jpg" /></entry><entry><title type="html">Petit cours d’histoire Panafricaine Leçon numéro 21: Traitre à l’Afrique.</title><link href="http://localhost:4000/lenny-mbunga-histoire-panafrique-lecon-21/" rel="alternate" type="text/html" title="Petit cours d'histoire Panafricaine Leçon numéro 21: Traitre à l'Afrique." /><published>2020-08-19T00:00:00+00:00</published><updated>2020-08-19T00:00:00+00:00</updated><id>http://localhost:4000/lenny-mbunga-histoire-panafrique-lecon-21</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/lenny-mbunga-histoire-panafrique-lecon-21/">&lt;p&gt;Lenny M’Bunga, humoriste français, d’origine congolaise se définit comme un humoriste panafricain.  Dans ses sketchs, ses chroniques, ses interviews et ses spectacles, il s’attelle à véhiculer un message d’ouverture d’esprit, de remise en cause des codes utilisés pour diviser et stigmatiser la communauté noire.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;C’est un artiste extrêmement talentueux et je vous invite à aller suivre ses quelques passages et sketchs, disponible sur &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/playlist?list=PLWMpw_eEd6J12_p05Gtx3k2ybQVQBzNnm&quot;&gt;Youtube&lt;/a&gt;.
C’est véritablement une bouffée d’oxygène de pouvoir l’entendre parler de sujets aussi anxiogènes, avec un ton décalé et juste, mais également avec beaucoup de lucidité et de pragmatisme. Cerise sur le gâteau, c’est un vrai amoureux de l’Afrique, et chaque vidéo nous apporte un lot de connaissances et de réflexions.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il a lancé depuis un moment déjà &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=KCr4SenytSc&amp;amp;list=PLXFPiHzIl49aMghmH0r9lJm8KZGwoZIY2&quot;&gt;une série de vidéos&lt;/a&gt; pour en apprendre plus sur l’histoire des peuples noirs, et particulièrement pour sensibiliser les africains et la diaspora aux enjeux de l’époque actuelle et sur les défis à relever. Ces vidéos sont disponibles sur &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/channel/UCWNyaJCRIg4tlSKGQSQQc9g&quot;&gt;sa chaîne YouTube&lt;/a&gt; ou &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/lennymbunga/&quot;&gt;son compte Instagram&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La dernière vidéo en date, traite des &lt;em&gt;Traîtres de l’Afrique&lt;/em&gt;. Il parle dans cette dernière vidéo avant un moment (vacances oblige) des chefs d’Etats demagogues qui emprisonnent  le destin de leurs peuples.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ce dessous &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/p/CD_3prkI_JW/&quot;&gt;ladite vidéo&lt;/a&gt; postée sur &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/lennymbunga/&quot;&gt;son compte Instagram&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote class=&quot;instagram-media&quot; data-instgrm-captioned=&quot;&quot; data-instgrm-permalink=&quot;https://www.instagram.com/tv/CD_3prkI_JW/?utm_source=ig_embed&amp;amp;utm_campaign=loading&quot; data-instgrm-version=&quot;12&quot; style=&quot; background:#FFF; border:0; border-radius:3px; box-shadow:0 0 1px 0 rgba(0,0,0,0.5),0 1px 10px 0 rgba(0,0,0,0.15); margin: 1px; max-width:540px; min-width:326px; padding:0; width:99.375%; width:-webkit-calc(100% - 2px); width:calc(100% - 2px);&quot;&gt;&lt;div style=&quot;padding:16px;&quot;&gt; &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/tv/CD_3prkI_JW/?utm_source=ig_embed&amp;amp;utm_campaign=loading&quot; style=&quot; background:#FFFFFF; line-height:0; padding:0 0; text-align:center; text-decoration:none; width:100%;&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; &lt;div style=&quot; display: flex; flex-direction: row; align-items: center;&quot;&gt; &lt;div style=&quot;background-color: #F4F4F4; border-radius: 50%; flex-grow: 0; height: 40px; margin-right: 14px; width: 40px;&quot;&gt;&lt;/div&gt; &lt;div style=&quot;display: flex; flex-direction: column; flex-grow: 1; justify-content: center;&quot;&gt; &lt;div style=&quot; background-color: #F4F4F4; border-radius: 4px; flex-grow: 0; height: 14px; margin-bottom: 6px; width: 100px;&quot;&gt;&lt;/div&gt; &lt;div style=&quot; background-color: #F4F4F4; border-radius: 4px; flex-grow: 0; height: 14px; width: 60px;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;padding: 19% 0;&quot;&gt;&lt;/div&gt; &lt;div style=&quot;display:block; height:50px; margin:0 auto 12px; width:50px;&quot;&gt;&lt;svg width=&quot;50px&quot; height=&quot;50px&quot; viewBox=&quot;0 0 60 60&quot; version=&quot;1.1&quot; xmlns=&quot;https://www.w3.org/2000/svg&quot; xmlns:xlink=&quot;https://www.w3.org/1999/xlink&quot;&gt;&lt;g stroke=&quot;none&quot; stroke-width=&quot;1&quot; fill=&quot;none&quot; fill-rule=&quot;evenodd&quot;&gt;&lt;g transform=&quot;translate(-511.000000, -20.000000)&quot; fill=&quot;#000000&quot;&gt;&lt;g&gt;&lt;path d=&quot;M556.869,30.41 C554.814,30.41 553.148,32.076 553.148,34.131 C553.148,36.186 554.814,37.852 556.869,37.852 C558.924,37.852 560.59,36.186 560.59,34.131 C560.59,32.076 558.924,30.41 556.869,30.41 M541,60.657 C535.114,60.657 530.342,55.887 530.342,50 C530.342,44.114 535.114,39.342 541,39.342 C546.887,39.342 551.658,44.114 551.658,50 C551.658,55.887 546.887,60.657 541,60.657 M541,33.886 C532.1,33.886 524.886,41.1 524.886,50 C524.886,58.899 532.1,66.113 541,66.113 C549.9,66.113 557.115,58.899 557.115,50 C557.115,41.1 549.9,33.886 541,33.886 M565.378,62.101 C565.244,65.022 564.756,66.606 564.346,67.663 C563.803,69.06 563.154,70.057 562.106,71.106 C561.058,72.155 560.06,72.803 558.662,73.347 C557.607,73.757 556.021,74.244 553.102,74.378 C549.944,74.521 548.997,74.552 541,74.552 C533.003,74.552 532.056,74.521 528.898,74.378 C525.979,74.244 524.393,73.757 523.338,73.347 C521.94,72.803 520.942,72.155 519.894,71.106 C518.846,70.057 518.197,69.06 517.654,67.663 C517.244,66.606 516.755,65.022 516.623,62.101 C516.479,58.943 516.448,57.996 516.448,50 C516.448,42.003 516.479,41.056 516.623,37.899 C516.755,34.978 517.244,33.391 517.654,32.338 C518.197,30.938 518.846,29.942 519.894,28.894 C520.942,27.846 521.94,27.196 523.338,26.654 C524.393,26.244 525.979,25.756 528.898,25.623 C532.057,25.479 533.004,25.448 541,25.448 C548.997,25.448 549.943,25.479 553.102,25.623 C556.021,25.756 557.607,26.244 558.662,26.654 C560.06,27.196 561.058,27.846 562.106,28.894 C563.154,29.942 563.803,30.938 564.346,32.338 C564.756,33.391 565.244,34.978 565.378,37.899 C565.522,41.056 565.552,42.003 565.552,50 C565.552,57.996 565.522,58.943 565.378,62.101 M570.82,37.631 C570.674,34.438 570.167,32.258 569.425,30.349 C568.659,28.377 567.633,26.702 565.965,25.035 C564.297,23.368 562.623,22.342 560.652,21.575 C558.743,20.834 556.562,20.326 553.369,20.18 C550.169,20.033 549.148,20 541,20 C532.853,20 531.831,20.033 528.631,20.18 C525.438,20.326 523.257,20.834 521.349,21.575 C519.376,22.342 517.703,23.368 516.035,25.035 C514.368,26.702 513.342,28.377 512.574,30.349 C511.834,32.258 511.326,34.438 511.181,37.631 C511.035,40.831 511,41.851 511,50 C511,58.147 511.035,59.17 511.181,62.369 C511.326,65.562 511.834,67.743 512.574,69.651 C513.342,71.625 514.368,73.296 516.035,74.965 C517.703,76.634 519.376,77.658 521.349,78.425 C523.257,79.167 525.438,79.673 528.631,79.82 C531.831,79.965 532.853,80.001 541,80.001 C549.148,80.001 550.169,79.965 553.369,79.82 C556.562,79.673 558.743,79.167 560.652,78.425 C562.623,77.658 564.297,76.634 565.965,74.965 C567.633,73.296 568.659,71.625 569.425,69.651 C570.167,67.743 570.674,65.562 570.82,62.369 C570.966,59.17 571,58.147 571,50 C571,41.851 570.966,40.831 570.82,37.631&quot;&gt;&lt;/path&gt;&lt;/g&gt;&lt;/g&gt;&lt;/g&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;padding-top: 8px;&quot;&gt; &lt;div style=&quot; color:#3897f0; font-family:Arial,sans-serif; font-size:14px; font-style:normal; font-weight:550; line-height:18px;&quot;&gt; Voir cette publication sur Instagram&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;padding: 12.5% 0;&quot;&gt;&lt;/div&gt; &lt;div style=&quot;display: flex; flex-direction: row; margin-bottom: 14px; align-items: center;&quot;&gt;&lt;div&gt; &lt;div style=&quot;background-color: #F4F4F4; border-radius: 50%; height: 12.5px; width: 12.5px; transform: translateX(0px) translateY(7px);&quot;&gt;&lt;/div&gt; &lt;div style=&quot;background-color: #F4F4F4; height: 12.5px; transform: rotate(-45deg) translateX(3px) translateY(1px); width: 12.5px; flex-grow: 0; margin-right: 14px; margin-left: 2px;&quot;&gt;&lt;/div&gt; &lt;div style=&quot;background-color: #F4F4F4; border-radius: 50%; height: 12.5px; width: 12.5px; transform: translateX(9px) translateY(-18px);&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;margin-left: 8px;&quot;&gt; &lt;div style=&quot; background-color: #F4F4F4; border-radius: 50%; flex-grow: 0; height: 20px; width: 20px;&quot;&gt;&lt;/div&gt; &lt;div style=&quot; width: 0; height: 0; border-top: 2px solid transparent; border-left: 6px solid #f4f4f4; border-bottom: 2px solid transparent; transform: translateX(16px) translateY(-4px) rotate(30deg)&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;margin-left: auto;&quot;&gt; &lt;div style=&quot; width: 0px; border-top: 8px solid #F4F4F4; border-right: 8px solid transparent; transform: translateY(16px);&quot;&gt;&lt;/div&gt; &lt;div style=&quot; background-color: #F4F4F4; flex-grow: 0; height: 12px; width: 16px; transform: translateY(-4px);&quot;&gt;&lt;/div&gt; &lt;div style=&quot; width: 0; height: 0; border-top: 8px solid #F4F4F4; border-left: 8px solid transparent; transform: translateY(-4px) translateX(8px);&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/a&gt; &lt;p style=&quot; margin:8px 0 0 0; padding:0 4px;&quot;&gt; &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/tv/CD_3prkI_JW/?utm_source=ig_embed&amp;amp;utm_campaign=loading&quot; style=&quot; color:#000; font-family:Arial,sans-serif; font-size:14px; font-style:normal; font-weight:normal; line-height:17px; text-decoration:none; word-wrap:break-word;&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;ils se font nommer Chefs d&amp;#39;États ou Présidents africains... pour moi ils ne sont que des Traîtres à l&amp;#39;Afrique. bonne Leçon et toi aussi balance ton traître. encore une fois longue vie @pangeelab pour la réalisation @mehdi_gre @_busterdouglas_ #balancetontraitre #afriquedelouest #afriquedusud #afriquedunord #afriquedelest #afriquecentrale #Afrique #petitcoursdhistoirepanafricaine&lt;/a&gt;&lt;/p&gt; &lt;p style=&quot; color:#c9c8cd; font-family:Arial,sans-serif; font-size:14px; line-height:17px; margin-bottom:0; margin-top:8px; overflow:hidden; padding:8px 0 7px; text-align:center; text-overflow:ellipsis; white-space:nowrap;&quot;&gt;Une publication partagée par &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/lennymbunga/?utm_source=ig_embed&amp;amp;utm_campaign=loading&quot; style=&quot; color:#c9c8cd; font-family:Arial,sans-serif; font-size:14px; font-style:normal; font-weight:normal; line-height:17px;&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; Lenny M&amp;#39;bunga&lt;/a&gt; (@lennymbunga) le &lt;time style=&quot; font-family:Arial,sans-serif; font-size:14px; line-height:17px;&quot; datetime=&quot;2020-08-17T17:22:19+00:00&quot;&gt;17 Août 2020 à 10 :22 PDT&lt;/time&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;//www.instagram.com/embed.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Bon visionnage et &lt;strong&gt;&lt;em&gt;youkoulélé&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;</content><author><name>elisis</name></author><category term="Panafrique" /><category term="Vidéo" /><category term="Instagram" /><category term="Lenny Mbunga" /><category term="Histoire" /><summary type="html">Lenny M’Bunga, humoriste français, d’origine congolaise se définit comme un humoriste panafricain. Dans ses sketchs, ses chroniques, ses interviews et ses spectacles, il s’attelle à véhiculer un message d’ouverture d’esprit, de remise en cause des codes utilisés pour diviser et stigmatiser la communauté noire.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/Sociaux/lenny-mbunga-lecon21-histoire-panafrique.jpg" /></entry></feed>