<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.8.5">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2021-03-08T05:49:28+00:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">News Noir Meilleur</title><subtitle>Toute l'actualité de l'Afrique et de sa diaspora.</subtitle><entry><title type="html">Coronavirus, ‘la maladie des blancs’.</title><link href="http://localhost:4000/coronavirus-maladie-des-blancs/" rel="alternate" type="text/html" title="Coronavirus, 'la maladie des blancs'." /><published>2021-03-08T00:00:00+00:00</published><updated>2021-03-08T00:00:00+00:00</updated><id>http://localhost:4000/coronavirus-maladie-des-blancs</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/coronavirus-maladie-des-blancs/">&lt;p&gt;Le 16 Novembre 2019, le nouveau coronavirus apparaît &lt;strong&gt;&lt;em&gt;officiellement&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; (&lt;em&gt;les thèses d’une création humaine du virus dans le laboratoire de Wuhan ou encore d’une apparition simultanément dans plusieurs autres régions du monde telles que la France et l’Italie ne sont, à ce jour pas encore totalement réfutée par la communauté scientifique&lt;/em&gt;) sur le marché de Wuhan en Chine . Le passage de ce virus de la chauve-souris à l’homme, longtemps attribué à tort à une mutation chez le pangolin, est toujours mal documenté à ce jour. Parti de Chine, obligeant la mise en quarantaine de toute la ville de Wuhan, le virus a voyagé et est aujourd’hui présent sur tous les continents. Seuls 9 pays sur 203 (dont 7 îles en Océanie, plus la Corée du Nord et le Turkmenistan) n’ont pas encore à ce jour &lt;em&gt;officiellement&lt;/em&gt; recensé de cas du nouveau Coronavirus.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;parti-de-chine&quot;&gt;Parti de Chine.&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;La Chine, a dans un premier temps minimisé l’épidémie, puis essayé de dissimuler coûte que coûte les informations relatives à sa propagation. Prenant conscience de la catastrophe sanitaire qui couvait, le gouvernement chinois a ensuite pris les mesures nécessaires (confinement total et ferme, construction d’hopitaux, etc.) pour totalement enrayer l’épidémie. Quelques mois après le début de l’épidémie, grâce aux mesures prises, les nouveaux cas de coronavirus provenant de l’extérieur (retour des citoyens chinois exemple) ont surpassé les nouvelles contaminations recensés dans le pays.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quand on sait que la population chinoise est de 1,4 milliards d’habitants et que la superficie avoisine les 10 millions de Km², on comprend mieux l’étendue de l’exploit. La Chine avait réussi à inverser la courbe. Il ne lui restait plus qu’à controller ses flux migratoires.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;chronologie--chiffres&quot;&gt;Chronologie &amp;amp; Chiffres&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Selon le recensement officiel voici une chronologie de l’évolution en chiffres du nombre de cas contaminés au virus d’Avril 2020 à Janvier 2021.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;2,5 millions de cas cumulés, en Avril 2020.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;4,1 millions, recensés le11 mai 2020.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Le  21 mai, plus de 5 000 000 cas dont 330 000 morts.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Le 2 janvier 2021, plus de 82 millions de cas ont été confirmés à travers le monde, dont plus de 1,8 millions de morts.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Fin janvier 2021, la barre des 100 millions de cas cumulés est franchie dans le monde ainsi que 2 millions de morts au total.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h1 id=&quot;ripostes-par-continents&quot;&gt;Ripostes par continents&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Le 11 mars 2020, le Coronavirus est officiellement recensé comme une pandémie car elle est déjà présente sur tous les continents.&lt;/p&gt;

&lt;video controls=&quot;&quot; width=&quot;100%&quot; height=&quot;350px&quot;&gt;
    &lt;source src=&quot;/assets/sante/covid-stats/Coronavirus_Propagation_Monde.mp4&quot; type=&quot;video/mp4&quot; /&gt;
    &lt;b&gt;&lt;em&gt;Désolé, votre navigateur ne prend pas en charge les vidéos intégrées.&lt;/em&gt;&lt;/b&gt;
&lt;/video&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;Vidéo de la Propagation du nouveau Coronavirus sur tous les continents.&lt;/code&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Que ce soit à l’OMS, dans l’Union Européenne, ou les pays d’Amériques, le nouveau coronavirus a d’abord été perçu, comme une excentricité “&lt;em&gt;chinoise&lt;/em&gt;” ou d’&lt;em&gt;Asie de l’Est&lt;/em&gt;. Seuls quelques états, comme le Taiwan ou la Corée du Sud ont du haut de leurs expériences pris au sérieux relativement tôt la menace et pris les mesures qui s’imposaient pour minimiser les dégâts.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les premières inquiétudes se sont alors portées légitimement vers les pays en développement qui pourraient se voir submerger par une épidémie si contagieuse, au vue de leurs systèmes de santé brinquebalante.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Près de 18 mois après le début de la pandémie, on peut déjà commencer par tirer les premières conclusions de la pénétration du virus dans les différentes parties du globe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Début Mars 2021, les répartitions du nombre de cas et de morts de la pandémie sont :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Amérique du Nord (500 millions d’habitants) : 34 millions de cas (7% de la population), plus de 750.000 morts.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Europe (740 millions d’habitants) : 35 millions de cas (4% de la population), plus de 800.000 morts.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Asie (4,3 milliards d’habitants) : 25 millions de cas (4% de la population), plus de 400.000 morts.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Amérique du Sud (415 millions d’habitants) : 18 millions de cas (0.5% de la population), près de 500.000 morts.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Afrique (1,4 milliards d’habitants) : 4 millions de cas (0.2% de la population), plus de 100.000 morts.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Océanie (38 millions d’habitants) : 50.000 cas (0.1% de la population), plus de 1000 morts.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/sante/covid-stats/death_per_millions_map.png&quot; alt=&quot;Répartition des cas par Continent&quot; /&gt;
    Répartition des cas par Continents.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/sante/covid-stats/death_per_continents_map.png&quot; alt=&quot;Répartition des morts par Continents&quot; /&gt;
    Répartition des morts par Continents&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’Europe est le continent ou la pénétration de l’épidémie est la plus importante, avec plus de 10 pays dont le nombre de cas recensés dépasse le million. On observe une certaine homogénéité également en Asie.
Mais sur les autres continents les variations du nombre de contaminations sont disparates, d’un continent à un autre.
C’est le cas en Afrique, où L’Afrique du Sud concentre à elle seule près de 40% des cas de contamination du nouveau coronavirus, et 50% des morts des suites des complications.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ces disparités sur un même continent, sont explicables essentiellement par des différences démographiques et les mesures de ripostes adoptées. Même si l’OMS essaie d’harmoniser la riposte mondiale face à la pandémie, la gestion du coronavirus est tout d’abord une affaire interne aux pays concernés et il a été constaté sur un même continent des mesures de ripostes diamétralement opposées (confinement total, pas de confinement ou confinement partiel, tests massifs, pas ou peu de tests, etc.)&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;lafrique-épargnée&quot;&gt;L’Afrique, épargnée.&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/sante/covid-stats/death_per_million_continents.png&quot; alt=&quot;Courbe de l'évolution des morts par million de population.&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;Courbe de l'évolution des morts par million de population.
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Lire : &lt;a href=&quot;https://news.noirmeilleur.com/oms-recommande-med-trad-afrique/&quot;&gt;L’OMS encourage l’Afrique à trouver des remèdes naturelles au COVID19.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En parcourant les chiffres et les courbes du Coronavirus, un constant important ressort : l’Afrique est relativement épargnée par la maladie du nouveau Coronavirus.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Des 5 grands continents, en considérant la superficie et le nombre d’habitants, c’est le continent où le virus a fait le moins de dégâts, et de loin.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ces faibles chiffres avaient tout d’abord mis de cours l’OMS et la communauté internationale qui avait prévu &lt;a href=&quot;https://news.noirmeilleur.com/oms-recommande-med-trad-afrique/&quot;&gt;une hécatombe pour l’Afrique&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Plusieurs spécialistes et scientifiques se sont penchées sur les véritables raisons de cette résistance de l’Afrique face au virus, laissant le soin aux populations africaines le soin d’élaborer les raisons méta-physiques.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;mode-de-vie&quot;&gt;Mode de vie.&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Le premier ensemble de mesures évocables correspondent à la différence entre le mode de vie occidentale et le mode de vie Africain.&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Les Africains ne voyagent pas énormément.&lt;/strong&gt;
Aliko Dangote, avait déclaré avoir besoin de 38 visas pour voyager sur le continent alors que de nombreux ressortissants européens, entrent dans la plupart des pays africains sans visa. Les Africains peuvent voyager sans visa dans seulement 22% des autres pays africains. Dans la mesure où le virus s’est d’abord déclaré en Chine, ce sont les interactions (aller et venue) essentiellement en Avion qui ont propagé le virus dans le monde entier. Donc qui dit moins de déplacements inter-etats dit moins de propagation du virus. C’est ce même facteur qui explique pourquoi l’Afrique a été le dernier grand continent atteint par le COVID.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Prévoyance.&lt;/strong&gt;
Du premier facteur découle un second facteur. Les Africains ont vu l’épidémie venir et ont appris des erreurs des autres continents. Ainsi, très tôt beaucoup de frontières ont été fermés, et un confinement partiel ou total a été adopté dans la majorité des pays d’Afrique.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Comorbidités.&lt;/strong&gt;
En cas de présence de plusieurs facteurs sanitaires (obésité, diabète, maladies cardio-vasculaires, etc) la vie du patient atteint par le Coronavirus est sérieusement en danger.
La population des pays occidentaux, est généralement très sujette à ce type de complications (35% de taux d’obésité aux Etats Unis, 25% en France). La sédentarisation augmentant, de plus en plus de ces complications sanitaires s’observent également en Afrique.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Soutien de la population.&lt;/strong&gt;
Les sociétés africaines sont encore très policées et liberticides. Donc elles n’ont que le choix de se conformer exactement aux mesures décidées par leurs gouvernements. C’est cette même discipline qui a permis assez rapidement à la Chine d’enrayer la propagation exponentielle du virus. A l’inverse des sociétés occidentales ou ces mesures ont reçu beaucoup de contestations, et où des manifestations ou des actions en justice ont été entrepris pour montrer son décision ou faire annuler ces décisions, jugées trop liberticides. Par ailleurs de nombreuses initiatives solidaires citoyennes ont vu le jour pour palier à réduire la propagation du virus où aidé à réduire ces dégâts chez les populations les plus défavorisées.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pollution de l’air.&lt;/strong&gt;
De plus en plus de scientifiques admettent que : &lt;em&gt;le rôle des concentrations élevées en particules fines dans l’air pourrait être l’un des facteurs déterminants majeurs tant de la transmission que de la gravité du Covid-19&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;La pollution atmosphérique entraîne déjà chaque année la mort de 5 à 10 millions de personnes dans le monde, à cause de problèmes de santé aussi divers que les maladies cardiaques et pulmonaires ou le diabète.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;facteurs-démographiques-et-géographiques&quot;&gt;Facteurs démographiques et géographiques&lt;/h1&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Jeunesse de la population.&lt;/strong&gt;
Comme expliqué &lt;a href=&quot;https://news.noirmeilleur.com/oms-recommande-med-trad-afrique/#r%C3%A9sistance-de-lafrique&quot;&gt;ici&lt;/a&gt;, 50 % de la population Africaine a moins de 25 ans. Hors le virus tue essentiellement les personnes de plus de 65 ans.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Concentration démographique dans certaines zones.&lt;/strong&gt;
Densité de population élevée, logement moins espacé, contact plus fréquents… Les grandes mégalopoles sont comme de véritables nids à transmission de Covid-19. Les grandes mégalopoles de la même taille que Paris ou New York n’existent pas en Afrique.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Climat.&lt;/strong&gt;
Une étude menée par des chercheurs de l’université du Maryland aux États-Unis établit une corrélation entre la température, l’humidité et la latitude, et la propagation de Covid-19.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Nous avons examiné la propagation précoce [du virus] dans 50 villes du monde. Le virus se propageait plus facilement lorsque les températures et l’humidité étaient plus basses. Non pas qu’il ne se répande pas dans d’autres conditions, mais il se propage mieux lorsque la température et l’humidité baissent.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h1 id=&quot;une-prédisposition-génétique-présente-partout-sauf-en-afrique&quot;&gt;Une prédisposition &lt;em&gt;Génétique&lt;/em&gt; présente partout, sauf en Afrique&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Le dernier argument, le moins soupçonné et pourtant le plus important est le facteur génétique.
Plusieurs études ont confirmé qu’un ensemble de gênes étaient récurrents chez les patients développant les formes les plus graves de la maladie (insuffisance respiratoire). En comparant les gênes des personnes atteintes gravement et de ceux n’ayant pas développé de formes graves, deux régions associées à des cas sévères de Covid-19 ont été identifiés sur les chromosome 3 et 9. Les études ont porté en tout sur près d’un million d’individus.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ces gênes mis en cause dans le développement de formes graves sont tous hérités d’un ancêtre commun de tous les européens, et de tous les asiatiques : le Neanderthal. Pour rappel le Neanderthal est une espèce d’hominines (se rapprochant de l’homme) qui a cohabité en Europe et en Asie avec l’Homo Sapiens. Du croisement de ces deux espèces, est né l’Homme européen et l’Homme asiatique. Pour rappel les américains (du Nord comme du Sud), hormis les autochtones, sont issues d’une vague successive d’européens à la conquête du nouveau monde dès le début du second millénaire.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les européens sont donc génétiquement parlant constitué de 20% de gênes héritées de Neanderthal ; en Asie, ce pourcentage est autour de 50%. Il n’y a que les populations Africaines noires qui sont totalement exempte de gênes du Neanderthal, puisque il n’a subsisté qu’en Asie et en Europe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour corroborer cette thèse, une autre étude a montré que la population d’origine bangladaise au Royaume Uni a un risque environ deux fois plus élevé de mourir du Covid-19 que le reste de la population. Pourquoi ? 
Parce le Bangladesh est le pays d’Asie avec la fréquence la plus élevée de gênes héritées de Neanderthal. Près 63% de la population porte au moins une copie des gênes néandertalien à risques.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le facteur génétique permet d’expliquer alors certaines formes graves de Covid-19.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quand une longue séquence d’ADN est bien conservée et se retrouve partout dans la planète, sauf en Afrique, elle vient probablement des Néandertaliens. On a vu que cette région génétique avait cette distribution particulière, donc on s’est dit : et si c’était Néandertal ? C’est pourquoi il a réagi si promptement quand il a vu que cette séquence de 50.000 paires de bases se retrouvait très bien conservée dans environ  50 % des personnes d’Asie du Sud, 16 % des Européens, ainsi qu’en Amérique (4 %) et en Océanie, mais presque pas en Afrique. Deuxième surprise : cette séquence, pourtant très fréquente en Asie du Sud, est presque introuvable en Asie de l’Est.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&quot;coronavirus-la-maladie-des-blancs&quot;&gt;Coronavirus, “la maladie des blancs”.&lt;/h1&gt;

&lt;h1 id=&quot;le-vaccin&quot;&gt;Le vaccin.&lt;/h1&gt;

&lt;h1 id=&quot;quels-ripostes-alors-&quot;&gt;Quels ripostes alors ?&lt;/h1&gt;

&lt;h1 id=&quot;sources&quot;&gt;Sources.&lt;/h1&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.nature.com/articles/s41586-020-2818-3&quot;&gt;The major genetic risk factor for severe COVID-19 is inherited from Neanderthals&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.nejm.org/doi/full/10.1056/NEJMoa2020283&quot;&gt;Genomewide Association Study of Severe Covid-19 with Respiratory Failure&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC7220587/&quot;&gt;The COVID-19 Host Genetics Initiative, a global initiative to elucidate the role of host genetic factors in susceptibility and severity of the SARS-CoV-2 virus pandemic&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.lemonde.fr/planete/article/2020/09/30/covid-19-un-fragment-d-adn-herite-de-neandertal-favorise-les-formes-graves-de-la-maladie_6054273_3244.html&quot;&gt;Covid-19 : un fragment d’ADN hérité de Néandertal favorise les formes graves de la maladie&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;</content><author><name>elisis</name></author><category term="coronavirus" /><category term="afrique" /><category term="sante" /><category term="featured" /><category term="sticky" /><summary type="html">Le 16 Novembre 2019, le nouveau coronavirus apparaît officiellement (les thèses d’une création humaine du virus dans le laboratoire de Wuhan ou encore d’une apparition simultanément dans plusieurs autres régions du monde telles que la France et l’Italie ne sont, à ce jour pas encore totalement réfutée par la communauté scientifique) sur le marché de Wuhan en Chine . Le passage de ce virus de la chauve-souris à l’homme, longtemps attribué à tort à une mutation chez le pangolin, est toujours mal documenté à ce jour. Parti de Chine, obligeant la mise en quarantaine de toute la ville de Wuhan, le virus a voyagé et est aujourd’hui présent sur tous les continents. Seuls 9 pays sur 203 (dont 7 îles en Océanie, plus la Corée du Nord et le Turkmenistan) n’ont pas encore à ce jour officiellement recensé de cas du nouveau Coronavirus.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/sante/covid-stats/CasesPerContinents.png" /></entry><entry><title type="html">ECO, la machine médiatique française se met en marche.</title><link href="http://localhost:4000/eco-machine-media-france-en-marche/" rel="alternate" type="text/html" title="ECO, la machine médiatique française se met en marche." /><published>2020-12-30T00:00:00+00:00</published><updated>2020-12-30T00:00:00+00:00</updated><id>http://localhost:4000/eco-machine-media-france-en-marche</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/eco-machine-media-france-en-marche/">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;&lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=kAiklBct3cQ&quot;&gt;Le dernier acte terroriste&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; de la France envers l’Afrique est la ratification de l’ECO, comme nouvelle monnaie devant remplacer le Franc CFA.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Explorons succinctement le déroulé ayant abouti à cette ratification :&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Kemi Seba avec son ONG Urgences Panafricanistes, soulève le débat de la monnaie, longtemps laissé aux oubliettes avec une série de manifestations et d’actes qui lui vaudront d’être enfermés et interdits de plusieurs Etats Africains.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Un ancien projet de monnaie unique pour la zone CEDEAO nommée ECO, ressurgit des placards de l’organisation.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;La France, toujours soucieuse et zélée quand il s’agit de maintenir les Etats francophones (&lt;a href=&quot;https://www.jeuneafrique.com/188836/archives-thematique/d-veloppement-pourquoi-les-pays-d-afrique-francophone-sont-la-tra-ne/&quot;&gt;déjà les états les plus pauvres d’Afrique derrière les anglophones et les lusophones&lt;/a&gt;) dans une forme de précarité économique qui lui assure son rôle de &lt;em&gt;sauveur-pilleur&lt;/em&gt;, s’allie à son plus fidèle valet (Alassane Ouattara) pour court-circuiter le projet et, comble de l’ironie ne s’embêtte pas pour le nouveau nom de sa monnaie : &lt;em&gt;L’éco&lt;/em&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=kAiklBct3cQ&quot;&gt;Un article ne suffirait pas à détailler et explorer les tenants et aboutissants de ce changement factice de nom entre l’ECO et le FCFA.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=rP6fCk2X1PE&quot;&gt;Malgré les contestations des parlementaires de gauche&lt;/a&gt;, la loi est passée, et la France devient donc le premier pays à ratifié le remplacement du FCFA par l’ECO.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La machine médiatique française a donc son feu vert : elle peut se mettre en marche pour faire avaler la pilule à sa population, pas au fait et &lt;strong&gt;ignorante&lt;/strong&gt; des réalités des rapports entre la France et l’Afrique.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Premier volet : faire porter le projet par des personnes d’origine africaines pour valider l’idée de la réponse de la France à une demande des peuples Africains.
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;
        &lt;p&gt;C’est ainsi que l’annonce du désir de la France d’oppérer ce changement a d’abord été annoncé en 2019 par Sibeth Ndiaye.
  &lt;img src=&quot;/assets/economie/sibeth-ndiaye-eco.jpg&quot; alt=&quot;Sibeth Ndiaye&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
      &lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;
        &lt;p&gt;Ensuite le rapporteur du projet, qui n’est autre que Jean-François Mbaye, a été désigné pour faire &lt;a href=&quot;https://www.rfi.fr/fr/podcasts/invit%C3%A9-afrique/20201210-le-franc-cfa-devient-l-eco-la-france-ne-fait-que-r%C3%A9pondre-%C3%A0-une-demande&quot;&gt;le tour des médias français&lt;/a&gt; et défendre le bien fondé de ce projet de loi.
  &lt;img src=&quot;/assets/economie/Jean-Francois-Mbaye-eco.webp&quot; alt=&quot;Jean François Mbaye&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
      &lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Second volet : faire passer le projet comme un initiative de la France dont le seul objectif est d’affranchir les pays Africains de la tutelle économique de la France. C’est ce même procédé qui a établi Victor Schoelcher comme celui qui a abolit l’esclavage tout en omettant soigneusement les luttes meurtrières des peuples et personnalités noires qui y ont abouti.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;France Info vient de s’y mettre en titrant : &lt;strong&gt;&lt;em&gt;L’éco, symbole d’une souveraineté monétaire retrouvée, remplace le Franc CFA.&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Notons que l’ECO n’apporte aucun changement de fonds par rapport au Franc CFA. Le seul changement est la non obligation des réserves de fond de la monnaie au trésor français. La parité à l’Euro est maintenu. Et contrairement à ce qui est dit, la France aura toujours son mot à dire sur les décisions dans la zone monétaire (sous la forme d’une consultation ou d’un conseil).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;RFI, France24 et TV5Monde ne tarderont pas à s’y mettre également.&lt;/p&gt;</content><author><name>elisis</name></author><category term="france" /><category term="eco" /><category term="francafrique" /><category term="afrique" /><category term="panafricanisme" /><category term="sticky" /><category term="featured" /><summary type="html">Le dernier acte terroriste de la France envers l’Afrique est la ratification de l’ECO, comme nouvelle monnaie devant remplacer le Franc CFA.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/economie/france-info-eco.png" /></entry><entry><title type="html">Thomas Ngijol, militantisme discret et permanent.</title><link href="http://localhost:4000/thomas-ngijol-militantisme-discret-permanent/" rel="alternate" type="text/html" title="Thomas Ngijol, militantisme discret et permanent." /><published>2020-12-20T00:00:00+00:00</published><updated>2020-12-20T00:00:00+00:00</updated><id>http://localhost:4000/thomas-ngijol-militantisme-discret-permanent</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/thomas-ngijol-militantisme-discret-permanent/">&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Je ne me lève pas le matin en disant : vive le Cameroun.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Cette phrase a été prononcée par Thomas Ngijol, lors d’un passage dans l’émission de divertissement français TPMP. Sorti de son contexte cette phrase peut être interprétée de diverses façons. Et elle peut questionner l’engagement particulier de Thomas Ngijol pour la cause de la communauté noire.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;qui-est-thomas-ngijol-&quot;&gt;Qui est Thomas Ngijol ?&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Thomas Ngijol est un humoriste français d’origine camerounaise. Il a commencé à se faire connaître en jouant ses one-man-show dans différents spectacles parisiens. Il a ensuite été repéré par le Jamel Comedy Club où il jouera et peaufinera son spectacle &lt;em&gt;A Block&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;filmographie&quot;&gt;Filmographie&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/culture/thomas-ngijol.jpg&quot; alt=&quot;Thomas Ngijol : Filmographie&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le cinéma français adore les stéréotypes. Le noir dealeur de drogue, récidiviste ; l’arable voleur ou violeur ; et le blanc fragile.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Comme il l’a révélé dans une interview dans l’émission RDV avec Kévin Razy, Thomas Ngijol a refusé plusieurs rôles qui selon lui, contribuerait à nourrir les clichés déjà nombreux envers la communauté noire.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Malgré ce fait, à son actif plusieurs spectacles, émissions grand public et films en tant que Acteur, Ecrivain, Scénariste, et Réalisateur ; plusieurs de ses actifs marquant à jamais le paysage de l’audiovisuel francophone.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;A Block&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; : Son premier spectacle dans lequel il aborde des termes comme le terrorisme, les inégalités entre les pays du Nord et ceux du Sud, les banlieues, la religion et la relation homme-femmes.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Thomas Ngijol 2&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; : Ici il se livre, sur sa vie personnelle, son rôle de père, sa vie de famille et sa nouvelle vie entre énormément de succès dehors et une vie on ne peut plus simple jonchée de petits problèmes dans la vie privée et de sa nouvelle fonction de père.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Case départ&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; : Un film qui replonge le spectateur d’aujourd’hui dans l’époque et les lieux où se sont déroulés l’esclavage occidentalo-chrétienne. Sans réellement aborder de front ce sujet, le film se centre plus sur l’opposition entre deux parties de la communauté noire : celle qui considère que les noirs sont le problème (pour eux mêmes) et celles qui considèrent qu’ils sont les victimes du système.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Le crocodile du Botswanga&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; :  Un film humoristique qui dénonce avec beaucoup de finesse les démocraties de façade dans une grosse majorité de pays d’Afrique.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Fastlife&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; : Histoire d’un athlète franco-camerounais, qui après un moment de gloire chanceux aux jeux olympiques, essaie plusieurs années plus tard de revenir sur le devant de la scène aidé de son meilleur ami, de sa petite amie et de son agent.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Selon Thomas&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; : Emission diffusée sur Canal +, petit magazine d’une trentaine de minutes (8 épisodes au total) parsemé de sketchs inédits devenus légendaires (&lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=_r8korGhpYY&quot;&gt;Black Macron&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=Qs1yJcvcnFc&quot;&gt;Black Bacri&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=NCQblHxsKiM&quot;&gt;Joël le gros porc&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=yG0EfSpmOE8&quot;&gt;Nouveau Bobo&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=8kfo3IEToig&quot;&gt;L’imposteur&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=JqFCqsjx_GY&quot;&gt;Le Black Cool dans la musique française&lt;/a&gt; …) et de lives musicaux (&lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=sXrdollLQus&quot;&gt;Dinos : les pleurs du mal&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=j1VSWi7Q-To&quot;&gt;Oxmo Puccino : les potos&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Black Snake&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; : Film réalisé par Thomas Ngijol et sa compagne, qui revient à la charge sur les problèmes de gouvernance en Afrique. Un expatrié africain revient dans son pays et se voit enrôlé de la mission, en tant que super héros africain, de débarrasser son pays du dictateur qui empoisonne la vie de sa population, en complicité avec la France.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Les cobayes&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; : Un couple ensemble depuis l’enfance, se rend peu à peu compte de la morosité de leur vie de couple actuelle. Ils décident de se porter volontaire pour être les cobayes, d’une expérience scientifique censée renforcer le désir et le lien dans leur couple.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h1 id=&quot;un-engagement-à-travers-lart&quot;&gt;Un engagement à travers l’art.&lt;/h1&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Le truc, c’est de travailler, avancer, essayer, ne pas passer ses journées à se branler, ne jamais se tromper de cause.&lt;/em&gt;  &lt;em&gt;Ne pas crier à l’injustice dans le monde tout en se comportant comme un connard dans la vie.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Cette phrase prononcée par Thomas Ngijol, résume son mode de pensée quand à son rôle dans l’amélioration de la perception de ses congénères. Comme il l’a dit dans une interview pour &lt;strong&gt;&lt;em&gt;‘Brut.’&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;, &lt;em&gt;S’engager contre le racisme ne veut pas dire grand chose.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A travers toutes ces oeuvres Thomas Ngijol porte des messages forts qui sont vus et revus par des millions de personnes dans le monde. De par son status et sa popularité, il aurait pu s’atteler à rester dans un univers policé qui pourrait plaire à la France des élites et des traditions. Mais depuis ses débuts, à travers son art, il s’engage à être la voix des sans voix de l’Afrique.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Dans Case Départ, il offre une autopsie de la situation actuelle des noirs en France, de la discrimination qui opposent parfois les noirs d’Afrique et ceux des Îles (Antilles, Haïti, …). De la jalousie entre les noirs qui réussissent et ceux qui réussissent moins. Le Film évoque également des sujets comme :
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Les noirs qui discriminent à leur tour leurs congénères pour montrer patte blanche et plaire à l’Aristocratie Française.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Des noirs qui ayant comme seul excuse le racisme, et le système se cantonnent dans la médiocrité sans aucun effort pour s’élever socialement.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Le Crocodile du Botswanga : Il offre la vision d’un pays imaginaire Africain dont la situation ressemble à s’y méprendre à celle de beaucoup de pays du Continent.
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Un président dictateur dans un semblant de démocratie ;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Des opposants de façade corrompus à la solde du pouvoir en place ;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Une administration qui pillent les ressources du pays au dépend de la population et au profit de leurs intérêts personnels ;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Le néocolonialisme malsain des puissance occidentales et de la Chine qui se déguise en Prêt, Investissements pour s’accaparer et exploiter les ressources des pays Africains ;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Le culte du président qui est poussé jusqu’à l’extrême.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Black Snake : Ce film met un scène un super héros africain, vivant sur le sol Africain et qui s’attèle à secourir la population africaine. Sa spécialité est que ses super pouvoirs s’atténuisent quand il commet des actes repréhensibles. Comme dans le Crocodile du Botswanga, il met ici en scène les problèmes de gouvernance en Afrique, l’ingérence des anciens colonisateurs dans la vie politique des anciens colonisés et l’inaction de &lt;em&gt;la communauté internationale&lt;/em&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h1 id=&quot;messages&quot;&gt;Messages&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/culture/thomas-ngijol-cameroun.jpg&quot; alt=&quot;Thomas Ngijol : Cameroun&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A travers sa filmographie et ses spectacles Thomas Ngijol véhicule plusieurs messages.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;arrêter-de-se-plaindre-&quot;&gt;Arrêter de se plaindre :&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Au lieu de sans cesse se plaindre de la sous représentation des noirs dans le cinéma français, pourquoi ne pas créer des films de toute pièces qui mettront en valeur ces talents et qui permettra également de venir en Afrique et mettre en valeur les talents locaux ? Ce travail, Thomas Ngijol l’a fait à trois reprises dans 3 films distincts : Le Crocodile du Botswanga, Fast Life, et Black Snake.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Ce n’est pas en criant qu’on résout les problèmes : il faut agir, montrer autre chose, qu’une autre option est possible.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=axyBK2IIMQc&quot;&gt;Thomas Ngijol dans les grandes gueules.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;faire-les-choses-par-nous-mêmes-&quot;&gt;Faire les choses par nous mêmes :&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Sur Black Snake, 80% des acteurs sont noirs et 70% sont des inconnus.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;J’attends rien des autres, je me bouge pour faire avancer les choses. Telle est la maxime de Thomas Ngijol, qui aura réussi à mêler sa culture française à celle africaine à travers ses réalisations, et à faire le lien entre les comédiens du continent et ceux de la diaspora.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;rester-vrai&quot;&gt;Rester vrai.&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A travers toute sa filmographie et ses spectacles, Thomas Ngijol a toujours pris soin de décrire plus ses faiblesses que ces forces. Dans “Thomas Ngijol 2” le spectacle, il nous décrit ses retours à la maison après les spectacles ou la solitude et le désespoir pouvaient le gagner malgré sa femme, ses enfants, sa réussite.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il y décrit également ses rapports des fois maladroits avec ses belles filles.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Et au moment de faire un film de super-héros, il a axé le film non pas sur les forces du super-héros mais sur ses faiblesses.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;conclusion&quot;&gt;Conclusion&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Thomas Ngijol est un exemple de militantisme discret, loin des grands discours et des paroles vaines. Il aura de par toutes ses réalisations mises en valeur ses origines camerounaises, la culture et le cinéma africain. Et aussi prôné l’action plutôt que la complainte dans la médiocrité.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Et le meilleur est encore à venir.&lt;/p&gt;</content><author><name>elisis</name></author><category term="cameroun" /><category term="humour" /><category term="champion" /><category term="thomas ngijol" /><category term="afrique" /><category term="panafricanisme" /><category term="biographie" /><category term="featured" /><summary type="html">Je ne me lève pas le matin en disant : vive le Cameroun.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/culture/thomas-ngijol-all-black.jpg" /></entry><entry><title type="html">L’UA demande aux populations Africaines de rester mobilisé.</title><link href="http://localhost:4000/ua-africains-rester-motiver-covid19/" rel="alternate" type="text/html" title="L'UA demande aux populations Africaines de rester mobilisé." /><published>2020-12-07T00:00:00+00:00</published><updated>2020-12-07T00:00:00+00:00</updated><id>http://localhost:4000/ua-africains-rester-motiver-covid19</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/ua-africains-rester-motiver-covid19/">&lt;h1 id=&quot;lagence-sanitaire-de-lua-demande-aux-populations-de-rester-mobilisées&quot;&gt;L’agence sanitaire de l’UA demande aux populations de rester mobilisées.&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Loin des prévisions alarmistes de l’OMS et d’autres organisations, l’Afrique a su s’adapter, prendre des mesures efficaces et faire face au nouveau Coronavirus.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Malgré cela, la maladie s’est peu à peu installée en Afrique et a engendré des dizaines de milliers de morts (près de 55.000 au moment de l’article, dont la moitié sont des ressortissants sud-africains).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Parti pour durer, la pandémie du COVID 19 a bouleversé la vie des populations. Au début de la pandémie le respect des mesures et recommandations des pouvoirs publiques étaient scrupuleusement observés. Au fil du temps, les populations sont devenues moins regardantes et cela provoque dans plusieurs pays du continent ce que l’on appelle &lt;strong&gt;&lt;em&gt;la deuxième vague.&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;C’est également le constat établi par le directeur de l’agence sanitaire spécialisée de l’Union africaine (CDC-Africa). Il met en garde contre le non-respect des mesures imposées.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;La population est fatiguée. Il faut la réengager. On ne sait pas
encore comment le virus va évoluer. Tout ce que nous avons investi
pour protéger la population - le confinement, etc -, tout ces gains-là
seront rapidement effacés si la population ne collabore pas.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Il n’y a pas d’immunité africaine face au Coronavirus. L’Afrique a eu la chance de voir venir le virus du nouveau Coronavirus sur son sol et a pris des mesures adéquates pour lutter contre sa propagation. Sans ces mesures, l’hécatombe prédit à l’Afrique pourrait bien se réaliser. Continuons donc tous à respecter les mesures en vigueur dans nos pays respectifs.&lt;/p&gt;</content><author><name>elisis</name></author><category term="coronavirus" /><category term="afrique" /><category term="sante" /><category term="featured" /><summary type="html">L’agence sanitaire de l’UA demande aux populations de rester mobilisées.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/sante/ua-africains-rester-motiver-covid19.webp" /></entry><entry><title type="html">Laurent Gbagbo, autorisé à retourner en Côte d’Ivoire.</title><link href="http://localhost:4000/gbagbo-retour-cote-d-ivoire/" rel="alternate" type="text/html" title="Laurent Gbagbo, autorisé à retourner en Côte d'Ivoire." /><published>2020-12-07T00:00:00+00:00</published><updated>2020-12-07T00:00:00+00:00</updated><id>http://localhost:4000/gbagbo-retour-cote-d-ivoire</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/gbagbo-retour-cote-d-ivoire/">&lt;h2 id=&quot;laurent-gbagbo-a-obtenu-son-passport-et-envisage-de-retourner-en-côte-divoire&quot;&gt;Laurent Gbagbo a obtenu son passport et envisage de retourner en Côte d’Ivoire.&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Exilé depuis 2010, d’abord détenu par la CPI, puis mis en liberté et résidant à Bruxelles, Laurent Gbagbo n’a jamais pu retourner en Côte d’Ivoire.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il avait œuvré pour participer aux dernières élections de 2020 mais sa candidature ainsi que celle de plusieurs autres opposants politiques dont Guillaume Soro avait été retoqué par l’institution chargée de déterminer la validité des dossiers des candidats à l’élection nationale.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’agitation et les violences qui ont émaillé la période électorale, ainsi que la proclamation des résultats ont finalement obligé le RDR (parti au pouvoir) à entreprendre des pourparlers afin de calmer les partisans des autres partis politiques.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;C’est donc dans cet élan que le président en exercice de la Côte d’Ivoire a accordé à son prédécesseur le passport lui permettant de fouler à nouveau sa patrie.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Deux scénarii sont envisageables :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Soit Laurent Gbagbo après son retour prône l’apaisement, ce qui pourrait calmer ses partisans et donner du répit au gouvernement.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Ou Laurent Gbagbo rejoint le camp des protestateurs qui estiment que la nouvelle présidence d’Alassane Ouattara est en violation flagrante de la constitution ivoirienne. Ce cas de figure pourrait embraser la situation actuelle et miner les pourparlers entamé récemment par Alassane Ouattara pour rallier l’opposition à sa décision de se maintenir au pouvoir.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;L’avenir nous dira si Laurent Gbagbo pourra effectivement retourner en Côte d’Ivoire et qu’elle sera sa ligne directive.&lt;/p&gt;</content><author><name>elisis</name></author><category term="CI" /><category term="Laurent Gbagbo" /><category term="Crise ivoirienne" /><category term="featured" /><summary type="html">Laurent Gbagbo a obtenu son passport et envisage de retourner en Côte d’Ivoire.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/politique/gbagbo-retour-cote-d-ivoire.jpg" /></entry><entry><title type="html">Les grandes fortunes africaines se mobilisent contre le coronavirus.</title><link href="http://localhost:4000/fortunes-afrique-mobilises-contre-coronavirus/" rel="alternate" type="text/html" title="Les grandes fortunes africaines se mobilisent contre le coronavirus." /><published>2020-12-07T00:00:00+00:00</published><updated>2020-12-07T00:00:00+00:00</updated><id>http://localhost:4000/fortunes-afrique-mobilises-contre-coronavirus</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/fortunes-afrique-mobilises-contre-coronavirus/">&lt;h2 id=&quot;des-milliardaires-nigérians-sud-africains-ou-encore-marocains-investissent-dans-la-riposte-contre-le-coronavirus&quot;&gt;Des milliardaires nigérians, sud-africains ou encore marocains investissent dans la riposte contre le coronavirus.&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Plusieurs milliardaires africains, dont Dangote, Alakija, Oppenheimer, Motsepe, Akhannouch, Masiyiwa ou encore Dewji… ont apporté leur soutien à leur pays dans la lutte contre le coronavirus.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;afrique-du-sud&quot;&gt;Afrique du Sud.&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Les familles de Johann Rupert et de Nicky Oppenheimer qui doivent leur patrimoine respectivement au commerce des produits de luxe et des diamants, ont contribué à hauteur de 51 millions d’euros &lt;em&gt;pour aider les petites entreprises et leurs employés touchés par la pandémie&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Patrice Motsepe, un autre milliardaire sud-africain, a annoncé une contribution de 700 millions d’euros disponibles &lt;em&gt;“immédiatement&lt;/em&gt; &lt;em&gt;avec pour objectif premier de sauver des vies, de ralentir et de limiter la propagation du coronavirus”.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’Afrique du Sud est le pays le plus touché par la pandémie en Afrique avec plus de 1  350 cas confirmés au 1er avril.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;nigeria&quot;&gt;Nigeria.&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Au Nigeria, les milliardaires se sont notamment réunis au sein de la &lt;em&gt;Coalition against Covid-19&lt;/em&gt; (&lt;a href=&quot;https://twitter.com/cacovidng&quot;&gt;Cacovid&lt;/a&gt;, Coalition contre le Covid-19). Cette dernière réunit des chefs d’entreprises et des acteurs du secteur privé qui souhaitent &lt;em&gt;“soutenir les initiatives gouvernementales en cours avec&lt;/em&gt; (leurs) &lt;em&gt;ressources”&lt;/em&gt; dans le cadre de la risposte contre la maladie.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Au mercredi 1er avril 2020, la coalition aurait déjà réuni quelque 35 millions d’euros grâce à 37 donateurs dont la la première fortune du continent, Aliko Dangote qui est à la tête du Cacovid.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aliko Dangote a fait une donation de 4,7 millions d’euros, a indiqué Isaac Okorafor, le porte-parole de la Banque centrale nigériane qui a fait la même contribution. Ce n’est pas la première fois qu’Aliko Dangote met la main à la poche pour combattre le coronavirus. Début mars, ce dernier avait déjà offert 470  000 euros aux autorités nigérianes toujours par le biais de sa fondation.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Par ailleurs, la fondation de Mike Adenuga, fondateur de Globacom (n°2 des télécommunications au Nigeria) et deuxième fortune du continent, a remis un chèque de 500 millions et un autre d’un milliard de nairas respectivement à l’Etat de Lagos et à l’administration fédérale, indique le quotidien nigérian The Guardian.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;ailleurs-en-afrique&quot;&gt;Ailleurs en Afrique&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Le Nigérian Tony Elumelu, n’a pas fait une donation uniquement au Nigeria. L’entreprise a étendu  son soutien financier aux 19 autres pays africains dans lesquels le groupe bancaire est présent.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Au total, ce sont plus de 11 millions d’euros qui sont mis à disposition de la lutte contre le Covid dont environ 3,5 millions d’euros à l’extérieur du Nigeria. Sur le territoire nigérian, cette somme servira à financer dans  &lt;em&gt;“l’immédiat”&lt;/em&gt;  la construction d’un centre médical à Lagos, la capitale économique nigériane, doté notamment de lits de réanimation.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La fondation du milliardaire tanzanien Mohammed Dewji fait aussi dans le concret. Le jeune homme d’affaires, qui relaie les messages de prévention sur les réseaux sociaux, avait indiqué  le 20 mars que son équipe réfléchissait à la façon de contribuer au mieux à la lutte contre la pandémie. Sa fondation s’est, par exemple, engagée dans la  construction de points d’eau pour se laver les mains à l’hôpital de  Muhimbili, dans la capitale Dar-es-Salaam.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un peu plus au Sud du continent, l’homme d’affaires zimbabwéen Strive Masiyiwa a décidé de se concentrer sur les personnels soignants du secteur public auxquels il avait déjà offert six mois de salaire en janvier 2020. Ils étaient alors en grève pour réclamer une meilleure rémunération. Face au Covid-19, le milliardaire veut continuer de prendre soin d’eux via la société d’assurance Ecosure appartenant à son groupe Econet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Des équipements de protection, dont l’absence était récemment à l’origine d’une autre grève des infirmières et docteurs, des assurances vie et santé et une prise en charge de leur transport pendant douze mois ont été promis. Le dispositif comprend aussi des incitations pour les médecins à rejoindre les établissements publics pendant cette crise sanitaire.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Outre ces dons, des anciens footballeurs dont Eto’o avaient également apporté leurs soutiens à leurs pays respectifs dans la riposte globale contre le nouveau Coronavirus.&lt;/p&gt;</content><author><name>elisis</name></author><category term="coronavirus" /><category term="afrique" /><category term="sante" /><category term="riposte" /><category term="featured" /><summary type="html">Des milliardaires nigérians, sud-africains ou encore marocains investissent dans la riposte contre le coronavirus.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/sante/fortunes-afrique-mobilises-contre-coronavirus.jpg" /></entry><entry><title type="html">L’OMS encourage l’Afrique à trouver des remèdes naturelles au COVID19.</title><link href="http://localhost:4000/oms-recommande-med-trad-afrique/" rel="alternate" type="text/html" title="L'OMS encourage l'Afrique à trouver des remèdes naturelles au COVID19." /><published>2020-09-26T00:00:00+00:00</published><updated>2020-09-26T00:00:00+00:00</updated><id>http://localhost:4000/oms-recommande-med-trad-afrique</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/oms-recommande-med-trad-afrique/">&lt;p&gt;La stratégie d’aide de l’OMS à la riposte de l’Afrique face au nouveau Coronavirus, est depuis le début passé par différentes phases. Depuis le Samedi 26 septembre 2020, cette stratégie a atteint un nouveau cap qui semblait loin de vue au départ : la reconnaissance de la capacité de l’Afrique à résister à la pandémie et à proposer des solutions non pas seulement pour le continent, mais également pour le monde entier.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/sante/afrique_pandemie_covid-19.jpg&quot; alt=&quot;L'hécatombe proclamée n'aura pas eu lieu.&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;lhécatombe-proclamée-naura-pas-eu-lieu&quot;&gt;L’hécatombe proclamée n’aura pas eu lieu.&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;L’Organisation mondiale de la santé (OMS) a déclaré le samedi 19 septembre qu’elle encourageait en Afrique la recherche sur les médecines naturelles face au COVID-19 et d’autres épidémies. Qu’elle semble loin la période où les pays occidentaux, hauts de leur orgueil, prévoyait une hécatombe pour l’Afrique, &lt;em&gt;pas préparée à cette pandémie.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bien évidemment les conséquences économiques de la pandémie seront dévastatrices pour les économies fragiles de la plupart des pays d’Afrique sub-saharienne.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais quand on fait le bilan sanitaire de la résistance de l’Afrique au Coronavirus, l’hécatombe prédit n’aura pas eu lieu : l’Afrique, qui abrite 17 % de la population mondiale, ne compte &lt;em&gt;que&lt;/em&gt; 2 % des morts.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/sante/crainte-corona-afrique.jpg&quot; alt=&quot;Résistance de l'Afrique.&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;résistance-de-lafrique&quot;&gt;Résistance de l’Afrique.&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Après les nombreuses mises en garde, le monde attendait, les premiers bilans officiels de la percée de la pandémie de Coronavirus en Afrique.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;D’abord timide, ayant commencé au Maghreb, le virus s’est peu à peu propagé à toute l’Afrique. Sauf en Afrique du Sud (qui décompte le quart du nombre de morts sur le continent), la propagation de l’épidémie n’a pas connu la même rapidité que sur les autres continents.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La première raison évoquée est l’absence de tests massifs permettant de recenser le nombre réel d’infections dans la population. Mais la plupart des pays Africains ont rapidement corrigé le tir, si bien qu’au plus fort de l’épidémie en Europe, certains pays comme le Maroc et le Cameroun disposaient de plus de tests que la France,  à titre d’exemple.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais d’où vient donc la surprenante résistance de l’Afrique au virus ? La première explication est sans doute celle de la jeunesse. 50 % de la population Africaine a moins de 25 ans. Ajouté à cela, des modes de vie avec moins de déplacements, un faible taux de pathologies aggravantes (hypertension, diabète, pathologies cardiaques…).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’Afrique se retrouve avec moins de 40.000 décès lorsque la barre mondiale s’apprête à franchir le million.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/sante/afrique-resistance-coronavirus.jpg&quot; alt=&quot;Les solutions africaines.&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;les-solutions-africaines&quot;&gt;Les solutions africaines.&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Finalement après l’échec des pays occidentaux à ralentir la progression de la pandémie dans leur pays, il a fallu se tourner vers d’autres modèles de luttes contre le Coronavirus.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De nombreux pays africains conscients de la fragilité de leurs système sanitaire ont très vite et très bien réagi :&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Fermeture des écoles, et universités, des bars, des lieux de culte, des discothèques ;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Contrôle des regroupements dans les lieux publics (marché…) ;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Port de masque obligatoire ;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Etat d’urgence sanitaire et couvre-feu ;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Fabrication de systèmes de lavage automatique de mains ;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Fabrication de masques en artisanaux en masses…&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;En marge de ces solutions, de nombreux pays africains ont mis en place des protocoles sanitaires de prise en charge des patients et se sont lancés dans les recherches et des essais cliniques pour trouver des remèdes plus efficaces contre le virus.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/sante/artemisia-madagascar.jpg&quot; alt=&quot;Artémisia Madagascar.&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ainsi Madagascar, a rapidement élaboré une solution médicinale à base d’Artémisia qui peut être pris en prévention et en guérison de la maladie.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cette solution a été livré dans plusieurs pays africains.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;D’autres recherches sont en cours et une en particulier, effectuée en Afrique du Sud est porteuse d’espoir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le protocole a été approuvé par des experts de l’OMS.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Nous approuvé un protocole pour des essais cliniques de phase 3 de
phytothérapie pour la COVID-19.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Les essais cliniques de phase 3 sont essentiels pour évaluer pleinement la sécurité et l’efficacité d’un nouveau produit médical.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Si un produit de médecine traditionnelle s’avère sûr, efficace et de qualité assurée, l’OMS recommandera une fabrication locale à grande échelle et rapide.
Nos gouvernements (africains) se sont engagés en 2000 […] à traiter les remèdes traditionnels comme les autres médicaments en les soumettant à des essais&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Cette épidémie aura au moins le mérite de relancer le débat de la place à accorder à la médecine traditionnelle en Afrique.&lt;/p&gt;</content><author><name>elisis</name></author><category term="coronavirus" /><category term="afrique" /><category term="oms" /><category term="sante" /><category term="featured" /><summary type="html">La stratégie d’aide de l’OMS à la riposte de l’Afrique face au nouveau Coronavirus, est depuis le début passé par différentes phases. Depuis le Samedi 26 septembre 2020, cette stratégie a atteint un nouveau cap qui semblait loin de vue au départ : la reconnaissance de la capacité de l’Afrique à résister à la pandémie et à proposer des solutions non pas seulement pour le continent, mais également pour le monde entier.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/sante/afrique-coronavirus.webp" /></entry><entry><title type="html">Naomi Osaka, Porte drapeau de la justice raciale.</title><link href="http://localhost:4000/naomi-osaka-porte-drapeau-contre-racisme/" rel="alternate" type="text/html" title="Naomi Osaka, Porte drapeau de la justice raciale." /><published>2020-09-16T00:00:00+00:00</published><updated>2020-09-16T00:00:00+00:00</updated><id>http://localhost:4000/naomi-osaka-porte-drapeau-contre-racisme</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/naomi-osaka-porte-drapeau-contre-racisme/">&lt;p&gt;Naomi Osaka est une joueuse de tennis japonaise, d’origine haïtienne, qui a grandi aux Etats Unis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En 2018, elle fera le doublé US Open et Open d’Australie à seulement 21 ans. Elle deviendra plus la première joueuse de tennis à remporter un tournoi du Grand Chelem et à occuper la tête du classement mondial.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En 2020, elle remportera à nouveau l’US Open, tout en manifestant durant tout le tournoi, sa volonté de lutter à sa manière, contre le racisme aux Etats-Unis, et les violences policières exacerbées.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;victoire-difficile&quot;&gt;Victoire difficile&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Sport/naomi-osaka/naomi-osaka-floor-win-us-open.jpg&quot; alt=&quot;Naomi Osaka Floor US Open&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Osaka, s’est imposée, lors de la finale, face à la Biélorusse Victoria Azarenka, en trois sets. Elle avait perdu sèchement le premier set un (1) à six (6). Elle se rattrapera brillamment sur les deux sets suivants, qu’elle remportera sur le même score de six (6) à trois (3).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Naomi Osaka retrouvera, grâce à cette victoire, le 3ème rang mondial.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;refus-de-disputer-la-démi-finale-du-tournoi-de-cincinnati&quot;&gt;Refus de disputer la démi-finale du tournoi de Cincinnati&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://news.noir-meilleur.digital/bucks-boycott-nba-justice-pour-jacob-blake/&quot;&gt;Après le boycott des matchs de NBA,  pour protester contre les violences policières&lt;/a&gt; spécialement celle subit par Jacob Blake, Naomi Osaka avait décidé d’en faire de même et de boycotter sa demi-finale au tournoi de Cincinnati qui s’est disputé sur les mêmes courts que l’US Open (ndlr : à cause de la pandémie du COViD).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Elle s’était justifié :&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;En tant que femme noire, j’ai l’impression qu’il y a des questions beaucoup plus importantes qui nécessitent une attention immédiate, plutôt que de me regarder jouer au tennis.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Je ne m’attends pas à ce que quelque chose de radical se produise si je ne joue pas, mais si je peux engager une discussion dans un sport majoritairement blanc, je considère que c’est un pas dans la bonne direction.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Les matchs avaient alors été reporté et Naomi Osaka avait donc finalement participé au tournoi, avant d’être empêché de jouer la finale à cause d’une blessure à la cuisse.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour l’US Open, Naomi Osaka gardera la même détermination à faire changer les choses ; seule la manière a évolué.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;sept-rencontres-sept-masques-sept-victimes-honorés&quot;&gt;Sept rencontres, sept masques, sept victimes honorés.&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Sport/naomi-osaka/naomi-osaka-masks.jpg&quot; alt=&quot;Naomi Osaka wear seven masks during US Open&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Du premier tour jusqu’à la finale, Naomi Osaka arborera sept (7) masques différents.  Sept masques qui portait chacun le nom d’une personne noire, décédée suites à des violences policières, ou des crimes raciaux et dont les meurtriers n’ont ni été jugés, ni condamnés.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Elle explique :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Le but était de faire parler de ces problèmes.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Dans le désordre on peut citer :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Breonna Taylor : Mortellement blessée par un tir policier lors d’une intervention dans son appartement, pour une enquête dont elle n’était pas le sujet principal.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://ichef.bbci.co.uk/news/800/cpsprodpb/17623/production/_114297759_mediaitem114297758.jpg&quot; alt=&quot;Breonna Taylor&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Elijah McClain : Mort en garde à vue, sans arme, étranglé, lors d’une arrestation par trois policiers blancs.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://ichef.bbci.co.uk/news/800/cpsprodpb/C593/production/_114297505_mediaitem114297504.jpg&quot; alt=&quot;Elijah McClain&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Ahmaud Arbery : 25 ans, faisait son jogging à Brunswick, en Géorgie, le 23 février, lorsqu’il a été abattu par deux hommes blancs - un père et son fils.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://ichef.bbci.co.uk/news/800/cpsprodpb/7773/production/_114297503_mediaitem114297502.jpg&quot; alt=&quot;Ahmaud Arbery&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Trayvon Martin : 17 ans, désarmé, abattu par un surveillant de quartier, blanc.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://ichef.bbci.co.uk/news/800/cpsprodpb/2953/production/_114297501_mediaitem114297500.jpg&quot; alt=&quot;## Trayvon Martin&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;George Floyd : Un policier blanc, s’est agenouillé sur son cou pendant près de neuf minutes. Dans les vidéos on peut entendre M. Floyd le supplier à plusieurs reprises de s’arrêter, en disant “Je ne peux pas respirer.”&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://ichef.bbci.co.uk/news/800/cpsprodpb/972C/production/_114300783_mediaitem114297498.jpg&quot; alt=&quot;Georges Floyd&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Philando Castile : a été abattu lors d’un contrôle routier.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Tamir Rice : un garçon afro-américain de 12 ans , a été tué par un policier blanc de 26 ans. Rice portait une réplique du pistolet jouet; Le policier l’a abattu presque immédiatement après son arrivée sur les lieux.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h1 id=&quot;autres-actions&quot;&gt;Autres actions&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Naomi Osaka est également Ambassadrice de bonne volonté pour la promotion du sport haïtien. Elle a visité ce pays, en novembre 2018, reçu par le premier responsable de l’Etat Haïtien, qui l’a présenté comme :&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;un modèle pour la jeunesse haïtienne.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h1 id=&quot;aller-au-delà&quot;&gt;Aller au delà.&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Au delà du sport, Naomi Osaka affirme vouloir, assumer sa diversité et apporter du changement dans un milieu qui est ordinairement très policé :&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;J’ai vraiment essayé de mûrir ces derniers temps. Je ne savais pas
vraiment la forme que ça allait prendre, mais les leçons que j’ai
apprises m’ont permis de progresser en tant que personne.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Je lis beaucoup de livres sur l’histoire haïtienne. Mon père en parle
toujours. J’essaie de ne pas m’informer que grâce à la télévision ou
internet.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Espérons que d’autres sportifs lui emboîteront le pas.&lt;/p&gt;</content><author><name>elisis</name></author><category term="blm" /><category term="tennis" /><category term="sport" /><category term="us open" /><category term="justice raciale" /><category term="featured" /><summary type="html">Naomi Osaka est une joueuse de tennis japonaise, d’origine haïtienne, qui a grandi aux Etats Unis.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/Sport/naomi-osaka/naomi-osaka-us-open-african-outfit.jpg" /></entry><entry><title type="html">Trump sanctionne des responsables de la CPI.</title><link href="http://localhost:4000/cpi-usa-sanctions/" rel="alternate" type="text/html" title="Trump sanctionne des responsables de la CPI." /><published>2020-09-15T00:00:00+00:00</published><updated>2020-09-15T00:00:00+00:00</updated><id>http://localhost:4000/cpi-usa-sanctions</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/cpi-usa-sanctions/">&lt;p&gt;La CPI (Cours Pénale Internationale), créée en 2002 est une organisation internationale, chargée de juger les personnes accusées de génocide, de crime contre l’humanité, de crime d’agression, et de crime de guerre. De 60 pays à sa création, la CPI est passée aujourd’hui à 123 états parties qui ont signé et ratifié le statut de Londres, statut fondateur de l’organisation.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h1 id=&quot;critiques&quot;&gt;Critiques&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Les critiques sont nombreuses envers la CPI et sont dans les faits, justifiables :&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Justice de vainqueurs : le cas le plus parlant, est celui de la Cote d’Ivoire où seuls Laurent Gbagbo et ses partisans ont été jugés.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Lenteur administrative : en 18 ans d’existence, on ne dénombre que 5 jugements définitifs.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Inefficacité : la CPI ne dispose d’aucun moyen lui permettant de faire arrêter ses suspects. Il doit compter sur la bonne volonté des états de résidence des personnes suspectes et à l’encontre desquelles des procédures ont été entamées.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Indépendance : la CPI s’appuie sur les travaux d’ONG qui lui fournissent des témoins et documents. Ces ONG et la Cour elle même sont financés largement par les Etats Européens et les USA.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Justice de blancs : La grande majorité des affaires de la CPI concernent les dirigeants, anciens dirigeants ou hautes personnalités des Etats Africains.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Toutes ces critiques ont pu être débattu et discutés mais elles sont factuelles. Quelques pays sont sorties temporairement ou définitivement de l’organisation au fil du temps.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La CPI est également sensée être une justice internationale et impartiale, mais sa crédibilité est largement affaiblie dans la mesure où :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;La Chine, l’Inde n’ont pas signé le traité de Rome.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Les USA ont signé ce traité mais ne l’ont toujours pas ratifié.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;D’office, 3 des plus grandes nations qui constituent le quart au moins de la population mondiale, ne reconnaissent pas son autorité.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Tous les Etats européens ont signé et ratifiés ce traité, mais également financent l’institution.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Est ce donc un hasard si aucun ressortissant d’un Etat majeur de la Zone Euro, n’a encore été conduit devant les instances de la cour ?&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;les-usa-et-la-cpi--je-taime-moi-non-plus&quot;&gt;Les USA et la CPI : Je t’aime, moi non plus.&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Les relations entre la CPI et les Etats-Unis d’Amérique ont évolués, au gré des présidences démocrates et républicaines.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les Etats Unis ne sont pas en opposition à l’existence d’une justice internationale, tant qu’elle ne s’applique pas à eux, à leur droit d’exercer la force armée, et à leurs combattants engagés dans des conflits hors de leurs territoires.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les Etats Unis veulent de tout temps pouvoir faire entrave aux règlements internationaux concernant les droits des hommes quand ils jugent cela nécessaire. En témoigne, l’existence du Camp de Guantánamo, hors de tout cadre juridique, où les Etats Unis peuvent emprisonner, questionner, ou torturer à vie, sans limite de temps et sans chef d’accusation tout combattant jugée &lt;em&gt;illégal&lt;/em&gt; par leurs services.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Même si l’administration Obama a fait des efforts pour régulariser la situation entre la CPI et son pays, l’arrivée de Donald Trump sonne un retour en arrière.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;la-cpi-lafghanistan-et-les-combattants-américains&quot;&gt;La CPI, l’Afghanistan, et les combattants américains.&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Les États-Unis ont pris des sanctions économiques contre les membres de la Cour pénale internationale. En effet, Le 11 juin 2020, Donald Trump a signé un  décret présidentiel, annonçant des sanctions économiques à l’encontre des magistrats et responsables de la CPI.  Il reproche à la Cour d’avoir lancé une enquête sur de possibles crimes de guerre commis par les États-Unis pendant la guerre d’Afghanistan. Cette enquête serait selon le président Trump :&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;une menace à la sécurité nationale.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;L’enquête de la CPI vise les talibans et l’armée afghane. Elle vise également les militaires américains, et des agents de la CIA. En cause, leurs techniques utilisées lors d’interrogatoires menés dans les centres d’interrogatoires secrets créés après 2003. La procureure de la CPI ainsi que les juges se sont notamment appuyés sur des rapports du Sénat américain, publiés après des commissions d’enquête. Ces rapports font état de pratiques d’interrogatoire comme le  &lt;em&gt;waterboarding&lt;/em&gt;  (la torture par l’eau), mais aussi l’isolement, le maintien à la lumière 24 heures sur 24 ou la nudité.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La porte-parole du président américain a déclaré dans un communiqué :&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Malgré les appels répétés des États-Unis et de nos alliés en faveur
d’une réforme, la Cour pénale internationale n’a rien fait pour se
réformer et continue de mener des enquêtes motivées politiquement
contre nous ou nos alliés, dont Israël.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Lors des prémisses de cette affaire en 2017, les Etats Unis avaient menacé d’annuler le visa de Fatou Bensouda, La Procureure de la CPI. Ils avaient évoqué également la possibilité de l’émission d’un mandat d’arrêt international à son encontre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Face à cette nouvelle enquête, Donald Trump a annoncé le gel de tous les biens et avoirs financiers des membres de la CPI chargés de l’enquête en Afghanistan. Avec ces sanctions, les États-Unis espèrent dissuader la juridiction de poursuivre des militaires américains pour leur implication dans le conflit afghan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Rappelons que la CPI ne peut trancher que sur la culpabilité d’un individu, pas d’un Etat. Dans le cadre de l’enquête sur les crimes possiblement commis lors de la guerre d’Afghanistan, la CPI ne pourrait donc qu’émettre des mandats d’arrêt à l’encontre de personnes.  La France puis l’Europe ont exprimé leur « consternation » à l’annonce de la décision américaine.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;rien-de-nouveau&quot;&gt;Rien de nouveau.&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Rappelons que, au plus fort de la pandémie de COVID-19, Washington voulait faire payer l’État chinois pour ses manquements (retards de communication sur la gravité de la situation, minimisation du nombre de décès liés au virus). Avocats, militants et élus républicains ont multiplié les demandes de saisines de la Cour pénale internationale, l’invoquant d’entamer des sanctions contre l’État chinois.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Rien de nouveau donc. Les Etats Unis, &lt;em&gt;les grands justiciers du monde&lt;/em&gt; qui refusent la justice internationale quand ils s’appliquent à eux, et les autres états occidentaux qui dégainent &lt;em&gt;leur indignation&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;</content><author><name>elisis</name></author><category term="Panafrique" /><category term="CPI" /><category term="Etats Unis" /><category term="Justice" /><summary type="html">La CPI (Cours Pénale Internationale), créée en 2002 est une organisation internationale, chargée de juger les personnes accusées de génocide, de crime contre l’humanité, de crime d’agression, et de crime de guerre. De 60 pays à sa création, la CPI est passée aujourd’hui à 123 états parties qui ont signé et ratifié le statut de Londres, statut fondateur de l’organisation.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/politique/sanctions_bensouda_cpi_etats_unis.jpg" /></entry><entry><title type="html">Merci champion. (Adébayor) - Partie 4</title><link href="http://localhost:4000/merci-sea-pt-4/" rel="alternate" type="text/html" title="Merci champion. (Adébayor) - Partie 4" /><published>2020-09-12T00:00:00+00:00</published><updated>2020-09-12T00:00:00+00:00</updated><id>http://localhost:4000/merci-sea-pt-4</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/merci-sea-pt-4/">&lt;p&gt;L’être humain, notre génération en particulier, a pris l’habitude de ne célébrer ses champions que lorsqu’ils n’étaient plus.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais on est heureusement maître de nos actions et décisions. Donc on peut décider d’agir autrement.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pourquoi pas une série d’articles sur les plus grands champions de notre époque ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cette série commence par l’un de nos plus grands champions, tant par taille que par son talent : Shéyi Emmanuel Adébayor (SEA).&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h1 id=&quot;tottenham-nouveau-challenge&quot;&gt;Tottenham, nouveau challenge.&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Sport/sea/sea-spurs-3.jpg&quot; alt=&quot;SEA, Spurs&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Après son retour de prêt, Manchester City ne comptant plus sur lui, Adébayor partira en prêt à Tottenham.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Les supporters d’Arsenal le détestent, donc les nôtres vont l’adorer.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;C’est par ces &lt;em&gt;douces paroles&lt;/em&gt;, que l’entraîneur de Tottenham Harry Redknapp, accueillera Adébayor dans son second club du nord de Londres.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La première saison sera l’une des plus prolifiques pour le natif Togolais. La confiance retrouvée, SEA disputera 37 matches et inscrira 18 buts.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Suite à cette première saison plus que satisfaisante, Adébayor signera un bail de 3 ans. Sa seconde saison, sera moins prolifique. SEA n’inscrira &lt;em&gt;que&lt;/em&gt; 8 buts lors de 34 apparitions.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Avec le départ du coach et l’arrivé d’un nouveau (Villas Boas), Adébayor va perdre sa place de titulaire dès le début de sa troisième saison chez les Spurs (Surnom des joueurs de Tottenham). Avec les mauvais résultats de l’équipe, Villas Boas sera évincé au profit de Tim Sherwood qui refera confiance au buteur au mètre quatre-vingt onze (1m 91).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Adébayor inscrira un doublé pour son retour sur le terrain et marquera ensuite 8 buts en 11 matchs. Il permettra à son club d’accéder aux huitièmes de finales de l’Europa League grâce à un doublé dans le tour précédent. Il inscrira en tout sur cette saison, 14 buts malgré son faible temps de jeu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il disputera une autre demi-saison avec Tottenham, avant de signer pour 6 mois avec Crystal Palace, un autre club de Londres, située plus au Sud. Tottenham restera le dernier club de très haut niveau pour lequel SEA aura joué.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En tout Emmanuel Adébayor avait inscrit à ce moment de sa carrière 177 buts :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;19 buts à Metz ;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;26 buts à Monaco ;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;65 buts à Arsenal ;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;19 buts à Manchester City ;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;8 buts au Real Madrid ;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;42 buts à Tottenham.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Une petite compilation de ces meilleurs buts dans les plus grands championnats.&lt;/p&gt;
&lt;iframe width=&quot;853&quot; height=&quot;480&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/x64r-1IgSNY&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;h1 id=&quot;fin-de-carrière-en-club&quot;&gt;Fin de carrière en club.&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Sur les 5 années suivants son départ de Tottenham, Adébayor inscrira 31 autres buts, jouera pour 4 clubs, dans trois pays et continents différents.&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Adébayor jouera 6 mois, pour Crystal Palace et inscrira 1 buts en 15 apparitions.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Il passera ensuite 3 saisons en SuperLig Turque :
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;2 saisons, pour le club de &lt;strong&gt;Istanbul Başakşehir&lt;/strong&gt;. Il marquera 28 buts en 76 matchs.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Il posera ensuite ses valises, dans un autre club turque, le &lt;strong&gt;Kayserispor&lt;/strong&gt;. Il y jouera 8 matchs et trouvera les cages adverses à deux reprises.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;SEA changera une nouvelle fois de continent et créera la sensation en signant pour le club Olimpia, un club de la &lt;strong&gt;Primera División&lt;/strong&gt; paraguayenne. Adébayor n’y jouera que 4 matchs après lesquels lui et le club mettront fin au contrat à l’amiable dans un contexte particulier lié au Coronavirus.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h1 id=&quot;parcours-en-equipe-nationale&quot;&gt;Parcours en Equipe nationale.&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Sport/sea/sea-togo.jpg&quot; alt=&quot;SEA, Togo.&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il y aura un avant et après Adébayor au sein de l’équipe nationale Togolaise. Il sera sélectionné pour la première fois en Juillet 2000 pour la confrontation entre le Togo et la Zambie.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;S’en suivront près de vingt années au service de son pays, duquel il deviendra le capitaine emblématique. Il participera à quatre (4) Coupe d’Afrique des Nations.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’épopée de la CAN 2013, restera malgré tout la plus mémorable ou il a conduit son équipe pour la première fois vers la phase finale (Quarts de finale) de la compétition continentale.&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;853&quot; height=&quot;480&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/e7m0fA65Acw&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;Il sera également un élément majeur de cette année 2006 où le Togo se qualifiera pour la première fois de son histoire, à la coupe du monde.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;impact-hors-sport&quot;&gt;Impact hors sport.&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Adébayor a créé depuis 2012 une association caritative dont le but est de :&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;contribuer à améliorer le niveau de vie des peuples au Togo et en Afrique.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/SEA-Foundation-Fondation-SEA-Officiel-415177155262542/&quot;&gt;SEA Foundation&lt;/a&gt; dont le slogan est « …changing lives » (transformer des vies,) inscrit ses actions dans un cadre humanitaire. Elle vise à apporter son soutien non seulement aux enfants nécessiteux, mais aussi aux personnes démunies au Togo, au Ghana et ailleurs sur le continent africain.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Adébayor, au delà du sportif est également un personnage hors-norme qui a toujours emmené dans sa valise, peu importe sa destination une bonne humeur et une joie de vivre qu’il a partagé avec des coéquipiers en dehors et sur le terrain.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;arsenal&quot;&gt;Arsenal&lt;/h2&gt;

&lt;iframe width=&quot;853&quot; height=&quot;480&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/XhnRt48L2CA&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;h2 id=&quot;tottenham&quot;&gt;Tottenham&lt;/h2&gt;

&lt;iframe width=&quot;853&quot; height=&quot;480&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/5RW1qIKr4SU&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;h1 id=&quot;merci-champion-pout-tout&quot;&gt;Merci champion, pout tout.&lt;/h1&gt;

&lt;iframe width=&quot;853&quot; height=&quot;480&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/D5iyHFFYuZk&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;S’il ne fallait retenir qu’un seul match en club, cette maestro face à Chelsea :&lt;/p&gt;
&lt;iframe width=&quot;853&quot; height=&quot;480&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/64n3CEzyLCA&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;Et en Equipe nationale cette performance de haut volée contre l’Algérie :&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;853&quot; height=&quot;480&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/RuhInQ74Yjw&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;Ainsi s’achève cette biographie du plus grand footballeur togolais de tous les temps.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Suivez &lt;a href=&quot;/tags.html#champion&quot;&gt;les autres biographies de champions ici&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</content><author><name>elisis</name></author><category term="afrique" /><category term="sport" /><category term="sea" /><category term="champion" /><summary type="html">L’être humain, notre génération en particulier, a pris l’habitude de ne célébrer ses champions que lorsqu’ils n’étaient plus.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/Sport/sea/sea-spurs-2.jpg" /></entry></feed>